<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
communities chapter :: ireon srs
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="communities">
    <chapterinfo>
      <author>
        <othername>Ответственный: zak</othername>
      </author>
    </chapterinfo>
    <title id="communities.title">Объединения игроков</title>
    <para>
      Большая часть игрового процесса основана на взаимодействии
      игроков. Игроки смогут создавать и принимать участие в
      различных объединениях. В нашей игре три принципиально
      различных вида объединений: гильдии, кланы и партии.
    </para>
    <para>
      Основное отличие объединений в нашей игре от объединений в
      других играх заключается в том, что все формы объединения
      имеют определенную цель. Наши объединения &mdash; не просто
      кучка друзей, которым легче что-то делать вместе. Участники
      объединений выполняют определенные задачи в игре.
    </para>
    <para>
      Граждане одного государства не воюют друг с другом вне
      зависимости от того, в каких объединениях они состоят, т. е.
      сами объединения <emphasis>не воюют друг с другом</emphasis>
      ни под каким предлогом. В нашей игре не существует войн кланов
      и т. п. Это все именно потому, что объединения выполняют
      каждое свою социальную роль в игре, а не предназначены для
      самоидентификации игроков.
    </para>
    <para>
      Стоит отметить, что в подавляющем большинстве случаев разные
      объединения не взаимодействуют между собой, то есть игроки
      могут участвовать и в гильдии, и в клане, и в партии
      одновременно.
    </para>

    <sect1 id="guilds">
      <title id="guilds.title">Гильдии</title>
      <para>
        Гильдии в игре &mdash; самая важная форма объединения
        игроков, так как с ней придется сталкиваться каждому игроку.
      </para>
      <para>
        Гильдии обеспечивают необходимую техническую поддержку для
        всех профессиональных действий игроков в игре.
      </para>

      <sect2 id="guilds_description">
        <title id="guilds_description.title">Общее описание</title>
        <para>
          Гильдии &mdash; профессиональные объединения игроков. Это
          значит, что действия, связанные с профессиями (см. <xref
          linkend="professions" endterm="professions.title"/>),
          будут производиться в гильдиях.
        </para>
        <para>
          Гильдии отличаются от других форм объединения игроков тем,
          что гильдии в игре данность: они существуют вне
          зависимости от игроков." и далее все как было. Гильдии не
          создаются и не исчезают. Они просто существуют и не
          меняются все время игры. Гильдии управляются ИИ, не
          игроками.
        </para>
        <para>
          Суть гильдий в мире Ireon практически идентична их
          прототипу в реальной жизни. Основная задача гильдий
          &mdash; поддержка персонажей определенной профессии.
          Игроки будут точно знать, где им получить профессию,
          купить или продать какой-нибудь связанный с профессией
          предмет, получить задание, найти других игроков
          определенной профессии &mdash; в соответствующей гильдии.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="guilds_types">
        <title id="gulds_types.title">Виды гильдий</title>
        <para>
          В игре гильдии неразрывно связаны с профессиями, поэтому и
          классификация гильдий повторяет классификацию профессий.
        </para>
        <para>
          Гильдии &mdash; государственные учреждения. Поэтому на
          всем острове Новалия не более 5 гильдий, относящихся к
          каждой профессии (по одной на все государства и еще одна
          на Ничейные Земли, см. <xref linkend="states"
          endterm="states.title"/>). Таким образом, в кажом
          государстве существует не более одной гильдии каждой
          профессии. В некоторых государствах гильдии определенной
          профессии вообще может не быть, например, в Гиллиморе нет
          гильдии воров.
        </para>
        <para>
          Для каждого дерева профессий существует не более одной
          гильдии в государстве. То есть для профессии
          &laquo;Воин&raquo; и всех более высоких уровней постижения
          (<remark>FIXME -- добавить ссылку когда будет готово
          описание профессии воина</remark>) в государстве может
          быть только одна гильдия. Соответственно, гильдии
          называются, например, так: &laquo;Гильдия Воинов
          Священного Гиллимора&raquo;.
        </para>
        <para>
          Визуально для игроков гильдии будут представлены в виде
          зданий в городах. У каждой гильдии может быть более одного
          здания в различных городах государства. Гильдия не
          обязательно должна иметь здания в каждом из городов. Такие
          &laquo;отделения&raquo; будут называться, например, так:
          &laquo;Гильдия Воинов Священного Гиллимора, город
          Арадор&raquo;.
        </para>
        <para>
          Все действия, скидки, бонусы и возможности работают только
          в отделениях той гильдии, членом которой является
          персонаж. (То есть, никаких скидок, например, для членов
          &laquo;Гильдии Воинов Священного Гиллимора&raquo; в
          &laquo;Гильдии Воинов Йиалы&raquo; не предоставляется.)
        </para>
        <para>
          Список гильдий в каждом государстве и города, в которых
          они находятся, можно узнать из секции
          &laquo;Гильдии&raquo; в разделе этого документа,
          посвященном соответствующему государству (см. <xref
          linkend="states" endterm="states.title"/>).
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Виды гильдий -->


      <sect2 id="guilds_membership">
        <title id="guilds_membership.title">Членство</title>
        <para>
          Для того, чтобы воспользоваться различными преимуществами
          членства в гильдии (см <xref linkend="guilds_tasks"
          endterm="guilds_tasks.title"/>), необходимо в нее
          вступить. Отдельной процедуры вступления в гильдию не
          существует. Для того, чтобы вступить в гильдию, необходимо
          пройти обучение (см. <xref linkend="guilds_education"
          endterm="guilds_education.title"/>) и получить базовый
          уровень посвящения в профессию (<remark>FIXME -- вставить
          ссылку на секцию об уровнях профессий</remark>). После
          этого персонаж автоматически зачисляется в соответствующую
          гильдию.
        </para>
        <para>
          Членство в гильдии платное. Зависит от гильдии и от уровня
          постижения профессии. Чем выше уровень, тем дороже
          членство. Цена на членство в гильдиях одной профессии, но
          разных государств может быть разная. Расценки на членство
          во всех гильдиях известны, так что игрок волен выбирать в
          какую гильдию ему вступать.
        </para>
        <para>
          Членство в гильдиях пожизненное. Из гильдии нельзя выйти,
          так же как нельзя забыть профессию, но возможно сменить
          членство в гильдии на членство в аналогичной гильдии
          другого государства. Это возможно сделать, выплатив
          стоимость обучения тому уровню постижения, на котором
          находится персонаж в момент перехода, по расценкам новой
          гильдии.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Членство -->


      <sect2 id="guilds_tasks">
        <title id="guilds_tasks.title">
          Выполняемые задачи</title>
        <para>
          Все взаимодействие с гильдиями игроки будут осуществлять
          через специальный интерфейс. Этот интерфейс можно будет
          вызвать из любого здания определенной гильдии государства.
        </para>

        <sect3 id="guilds_education">
          <title id="guilds_education.title">
            Обучение персонажей</title>
          <para>
            Самой важной функцией гильдий будет являться обучение
            персонажей различным профессиям. Персонаж без профессии
            может сделать очень мало, поэтому вряд ли найдутся
            игроки, которые откажутся от получения профессии.
          </para>
          <para>
            Получить профессию можно только в гильдии. Получение
            професии производится через интерфейс гильдии. Каждая
            гильдия может обучать персонажей только тем профессиям,
            которые входят в дерево профессий гильдии (то есть
            &laquo;Гильдия Воинов Священного Гиллимора&raquo; может
            обучать только воинским профессиям, но не магическим).
          </para>
          <para>
            Обучение стоит денег и занимает время. Стоимость
            обучения даже базовому уровню профессии (см. <xref
            linkend="professions_structure"
            endterm="professions_structure.title"/>) очень высока,
            получение нового уровня постижения профессии &mdash;
            большое событие в жизни персонажа. Кроме того, системой
            профессий налагаются различные ограничения на получение
            профессий: профессии могут быть несовместимы между
            собой, требовать определенных значений параметров (в
            частности, интеллекта, см. <xref
            linkend="professions_learning_intellect"
            endterm="professions_learning_intellect.title"/>) и т.
            д.
          </para>
          <para>
            Обучиться в гильдии могут <emphasis>все, кто может это
            себе позволить</emphasis>. Это значит, что обучаться
            смогут не только граждане соответсвующих государств.
            Любой персонаж может зайти в гильдию и получить там
            профессию, которой учит гильдия. Очевидно, что граждане
            Харума не смогут получить профессию в гильдиях Гиллимора
            и наоборот, так как их просто не пустят в город Стражи
            Ворот. Гражданам своих государств гильдии будут
            предоставлять существенные скидки (до 50%). Но все
            равно, даже с учетом скидок на гражданство обучение
            будет стоить дорого.
          </para>
          <para>
            Для того, чтобы получить профессию, персонаж должен
            подойти к зданию гильдии и открыть интерфейс гильдии. В
            разделе &laquo;Обучение&raquo; там будут представлены
            доступные для персонажа уровни постижения
            соответствующей профессии. Для каждой из них будет
            представлена стоимость обучения, время обучения и
            краткое описание профессии. Игрок выбирает в интерфейсе
            нужную профессию. С игрока сразу снимается плата за
            обучение. После этого считается, что профессия выбрана,
            обучение начато и отказаться от него нельзя. Дальше
            игрок волен выйти из интерфейса гильдии и делать что
            угодно. Через указанное в описании профессии количество
            реальных часов игры (2&ndash;20 в заивсимости от
            профессии и уровня постижения) персонаж будет считаться
            обученным профессии и получит доступ ко всем
            дополнительным возможностям, обеспечиваемым профессией.
          </para>
          <para>
            При генерации персонажа (см. <xref linkend="char_gen"
            endterm="char_gen.title"/>) игрок будет иметь
            возможность указать одну профессию базового уровня. В
            игре персонаж может пойти в любую гильдию на острове,
            обучающую указанной профессии, и получить эту профессию
            бесплатно. При этом он, как обычно, становится членом
            этой гильдии.
          </para>
          <para>
            В отличие от стоимости членства в гильдии (которая одна
            для каждой гильдии в государстве), стоимость обучения
            разная для каждого отделения гильдии. Соответственно,
            разные и уровни скиллов и уровни и наименования умений,
            которые получит персонаж после обечения. То есть в
            некоторых отделениях гильдиий сразу после обучения игрок
            получит более высокие значения скилов и, возможно,
            дополнительные умения, но и стоимость обучения в таких
            гильдиях будет выше.
          </para>
          <para>
            Описание всех отделений всех гильдий государств с
            указанием стоимости обучения, дополнительных преимуществ
            обучения в конкретном отделении и т. п. см. в разделе
            &laquo;Гильдии&raquo; описания соответствующего
            государства (<xref linkend="states"
            endterm="states.title"/>).
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Обучение персонажей -->


        <sect3>
          <title>Задания [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Задания -->


        <sect3 id="guilds_crafting">
          <title id="guilds_crafting.title">
            Крафтерские гильдии: создание предметов</title>
          <para>
            Создавать предметы можно будет только в гильдиях. То
            есть все крафтинговые действия будут производиться
            только через интрефейсы гильдий. В общем интерфейсе
            гильдии будет специальный подинтерфейс крафтинга,
            доступный только членам этой гильдии или тем, у кого
            есть разрешение на крафтинг в этой гильдии (см.
            &laquo;билеты&raquo; в <xref
            linkend="crafting_general_desc"
            endterm="crafting_general_desc.title"/>). Естественно,
            что доступен этот интерфейс будет только тем персонажам,
            которые имеют крафтерские профессии.
          </para>
          <para>
            Возможно, что в игре появятся отдельные места для
            крафтинга. То есть, например, кузницы, не входящие в
            здание гильдии. В любом случае эти здания будут
            считаться частью гильдии и будут давать доступ к
            крафтерскому интерфейсу гильдии. При доступе к
            крафтерскому интерфейсу из самого здания гильдии в таком
            случае будет выдаваться инструкция как найти
            дополнительное здание для крафтинга (кузницу).
          </para>
          <para>
            Подробнее по вопросам крафтинга написано в секции <xref
            linkend="crafting" endterm="crafting.title"/>.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Создание предметов -->


        <sect3 id="guilds_shops">
          <title id="guilds_shops.title">
            Продажа профессиональных предметов и атрибутов</title>
          <para>
            Задача гильдий &mdash; полное обеспечение
            профессиональной деятельности персонажей. Их можно
            сравнить с тематическим центром, в котором есть все, что
            относится к данной теме. В связи с этим, в гильдиях
            будут существовать специализированные магазины.
          </para>
          <para>
            В этих магазинах персонажи смогут купить себе небходимые
            профессиональные атрибуты, вещи и т. п. В таких
            магазинах будут продаваться простые вещи. То есть в них
            нельзя будет купить чудо оружейного искуства или что-то
            в этом роде. В магазинах будет продаваться минимальный
            достаточный набор вещей. За эксклюзивными вещами или
            вещами, специально подобранными для персонажа, игрокам
            придется обращаться к крафтерам или торговцам.
          </para>
          <para>
            Своим членам гильдии будут предоставлять некоторые
            скидки на товары в магазине (в пределах 5-15% в
            зависимости от товара и уровня посвящения в профессию).
            В остальном эти магазины ничем не будут отличаться от
            всех остальных магазинов в игре (<remark>FIXME --
            вставить сюда ссылку на описание магазинов</remark>).
          </para>
          <para>
            <remark>FIXME -- когда будем описывать алгоритм
            получения конечной цены не забыть здесь дать ссылку и
            учесть скидки в гильдиях для своих</remark>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Продажа профессиональных предметов и атрибутов -->


      </sect2>
      <!-- /Выполняемые задачи -->


      <sect2>
        <title>Коммуникации</title>
        <para>
          Предполагается также, что гильдии будут центрами общения
          игроков со сходными интересами, местами для обмена опытом
          и т. д. Для этого перед каждой гильдией будет небольшая
          площадь, на которой смогут собираться члены гильдии, те,
          кто их ищут, различные торговцы.
        </para>

        <sect3>
          <title>Доска объявлений</title>
          <para>
            Важным средством коммуникации будет доска объявлений
            (<remark>FIXME -- сюда вставить ссылку на общее описание
            досок объявлений</remark>). Доска объявлений будет
            содержать различные тематические разделы, которые будут
            полезны участникам гильдии.
          </para>
          <para>
            В системе для всех отделений одной гильдии доска
            объявлений будет одна, то есть, оставляя сообщение на
            доске объявлений гильдии, игрок размещает его на досках
            объявлений всех отделений этой гильдии.
          </para>
          <formalpara>
            <title>Объявления</title>
            <para>
              Этот раздел будет доступен для записи только
              модераторам. Здесь будут вешаться различные
              объявления, касающиеся гильдии и ее членов. Важные
              сообщения можно будет узнавать и другими способами
              (через доски объявлений в ратушах, через сайт игры и
              т. п.), но самая свежая, полная и подробная информация
              будет на досках объявлений гильдий. Так что всем ее
              членам будет предложено периодически приходить к
              гильдии и читать этот раздел.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Поиск людей</title>
            <para>
              В этом разделе игроки смогут оставлять сообщения
              другим игрокам, касающиеся поиска компаньонов для
              игры. Например, новички смогут формировать здесь
              какие-то объединения и завязывать знакомства с другими
              игроками, кланы смогут оставлять сообщение о поисках
              новых членов (например, клан сможет оставить сообщение
              о поиске оружейника в гильдии кузнецов).
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Торговля</title>
            <para>
              Если по каким-то причинам игрок не хочет продавать
              (или покупать) предмет обычными способами торговли
              (см. <xref linkend="trade" endterm="trade.title"/>),
              то он сможет оставить в этом разделе соответствующее
              объявление о поиске товара или покупателя.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Обмен новостями</title>
            <para>
              В этом разделе игроки будут обмениваться новостями и
              мнениями.
            </para>
          </formalpara>
        </sect3>
        <!-- /Доска объявлений -->


      </sect2>
      <!-- /Коммуникации -->


    </sect1>
    <!-- /Гильдии -->


    <sect1 id="clans">
      <title id="clans.title">Кланы [пусто]</title>
      <para>
      </para>

      <sect2>
        <title>Общее описание [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2>
        <title>Типы кланов [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Типы кланов -->


      <sect2>
        <title>Задания кланов [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Задания кланов -->


      <sect2>
        <title>Создание кланов [пусто]</title>
        <para>
          Что за задачи в игре выполняют гильдии
        </para>

        <sect3>
          <title>Требования к кланам [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Требования к кланам -->


      </sect2>
      <!-- /Создание кланов -->


      <sect2>
        <title>Членство [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Членство -->


      <sect2>
        <title>База клана [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /База клана -->


      <sect2>
        <title>Управление [пусто]</title>
        <para>
          Роль лидера и т. п.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Управление -->


      <sect2>
        <title>Коммуникации [пусто]</title>
        <para>
          способы коммуникации, специфичные для кланов
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Коммуникации -->


    </sect1>
    <!-- /Кланы -->


    <sect1>
      <title>Партии [Пусто]</title>
      <para>

      </para>
    </sect1>
    <!-- /Партии -->


  </chapter>
  <!-- /Объединения игроков -->