<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
states system chapter :: ireon srs
(c) ireon.org, 2004, 2005, 2005
-->

  <chapter id="states">
    <chapterinfo>
      <author>
        <othername>Ответственный: стрелок</othername>
      </author>
    </chapterinfo>
    <title id="states.title">Государства</title>
    <para>
    </para>

    <sect1 id="gillimor">
      <title id="gillimor.title">Гиллимор</title>
      <para>
      </para>

      <sect2 id="gillimor_description">
        <title id="gillimor_description.title">
          Общее описание</title>
        <para>
          Гиллимор (Gillimor), Гиллиморская империя, государство на 
          западе острова Новалия. Более четверти населения живет в 
          укрепленных городах-крепостях, столица империи Райденфолл 
          является одной из таких крепостей. Уиллсбрук (Willsbruck) 
          находится на юге Гиллимора, подземный город Шерден-Локк 
          (Sherden-Lock) находится на севере в Западных горах.
        </para>
        <para>
          Официальным языком считается высокий Лирнейский слог,
          однако используется он преимущественно лишь для издания
          книг юридического и религиозного содержания и
          дипломатических переговоров. В повседневной жизни гораздо
          более употребительно южное Неоланнское наречие, с легкой
          руки йиальских торговцев ставшее распространенным
          повсеместно на Новалии.
        </para>
        <para>
          Официальной религией Гиллимора является культ Призрачного
          Дракона, символа императорской власти. Среди небогатых
          крестьян многочисленных последователей имеет призывающий к
          анархии (и вследствие этого запрещенный властями) культ
          Заката.
        </para>
        <para>
          Административно Гиллимор делится на три провинции, каждая 
          из которых управляется наместником, назначаемым 
          императором. Верховным правителем и судьей в Гиллиморе 
          является император, однако это всего-лишь дань традиции, 
          поскольку реальную власть в стране имеет избираемый 
          Сенатом консул.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="gillimor_geography">
        <title id="gillimor_geography.title">
          Географическое положение [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Географическое положение -->


      <sect2 id="gillimor_architecture">
        <title id="gillimor_architecture.title">Архитектура</title>
        <para>
          Особенности архитектуры Гиллимора определили более суровый
          климат, чем в соседних государствах, и Западные горы,
          богатые камнем, лесом и рудой. Военный уклад
          существовавшей в Гиллиморе в течение многих веков Империи
          во многом сформировал архитектурный стиль государства.
          Здесь прочные каменные мосты и дороги издавна используются
          для быстрого перемещения огромных гиллиморских армий, а
          каменные здания в период междоусобиц играют роль
          крепостей. Замки в Гиллиморе всегда строятся на высоких
          холмах, откосах рек, обносятся массивными стенами и рвом,
          иными словами, всегда строятся в таких местах, которые
          удобны для защиты. Высокие башни позволяют издалека
          увидеть приближающегося врага и вести эффективную оборону
          в случае долгой осады.
        </para>
        <para>
          Поскольку главной заботой гиллиморских зодчих всегда была
          и остается крепость и солидность здания, архитектура
          замков не отличается особым изяществом и вкусом,
          непритязательные жилища крестьян выглядят и того хуже.
          Однако же, монументальные каменные твердыни крупных
          городов (самой легендарной из которых является, пожалуй,
          Цитадель Райденфолла) прекрасно выполняют главные свои
          функции обороны и устрашения всех возможных внешних врагов
          огромной, подавляющей мощью Гиллиморского государства.
        </para>
        <para>
          Настоящим чудом инженерной мысли является построенный
          гномами в Западных горах город Шерден-Локк. Его
          уникальность обусловлена тем, что в отличие от эльбрийских
          катакомб, весь город находится под сводами 
          одной-единственной огромной пещеры. Городские стены 
          стилизованы под окружающие город глыбы сталактитов и 
          сталагмитов. Широкие порталы в сводах пещеры обеспечивают 
          вентиляцию воздуха и хорошее освещение. Также, благодаря 
          тому, что Шерден-Локк целиком находится в пещере, 
          температура воздуха постоянна, поэтому зимой в городе не 
          холодно, а летом не жарко.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Архитектура -->


      <sect2 id="gillimor_features">
        <title id="gillimor_features.title">
          Особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>

        <sect3>
          <title>Гильдии [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Гильдии -->


        <sect3>
          <title>Прочее [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Прочее -->


      </sect2>
      <!-- /Особенности -->


    </sect1>
    <!-- /Гиллимор -->


    <sect1 id="kharum">
      <title id="kharum.title">Харум</title>
      <para>
      </para>

      <sect2 id="kharum_description">
        <title id="kharum_description.title">Общее описание</title>
        <para>
          Харум (Kharum), Союз свободных земель Харума, государство 
          на востоке острова Новалия. Большинство граждан Харума 
          являются сельскими жителями. Столица Харума, Умгард 
          (Umgard), находится на побережье океана. Раск (Rusk) 
          находится на южном побережье Новалии, а Торн (Torn) 
          находится на севере Харума и стоит на реке Ранаас.
        </para>
        <para>
          Официального языка в Харуме нет, но говорящего на
          Раанском, Неоланнском или Уорренском наречиях здесь поймут
          все. Помимо этого, в каждой из трех областей Харума жители
          говорят на нескольких местных наречиях.
        </para>
        <para>
          Также по всему Харуму распространены сотни различных
          культов, в Гиллиморе все они считаются языческими.
          Крупнейшими культами являются культы солнца и луны, земли
          и грозы.
        </para>
        <para>
          Во главе Харумского государства стоит избираемый Советом 
          Старейшин (аналог гиллиморского Сената) Верховный вождь 
          (аналог гиллиморского консула).
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="kharum_geography">
        <title id="kharum_geography.title">
          Географическое положение [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Географическое положение -->


      <sect2 id="kharum_architecture">
        <title id="kharum_architecture.title">
          Архитектура</title>
        <para>
          Жители Харума издревле предпочитают деревянные постройки,
          внешний вид которых существенно не изменялся на протяжении
          многих веков, секреты мастерства тщательно хранились и
          передавались семьями из поколения в поколение. Камень в
          Харуме считают недостаточно «живым» материалом, вследствие
          чего харумовцы презирают архитектуру Гиллимора. Однако же
          для господства дерева в архитектуре Харума есть и другие
          причины. Так, камень в Харуме стоит не меньше чем
          драгоценные металлы, ибо его на территории государства
          очень мало, и для любой постройки его приходится везти из
          соседней Йиалы (вместе с йиальскими мастерами). Лишь
          немногие зажиточные граждане харума могут позволить себе
          каменные дома, поскольку все государственные запасы камня
          уходят на возведение защитных укреплений в столице и
          зданий городских ратуш в других крупных поселениях.
        </para>
        <para>
          Вся архитектура Харума имеет единый стиль, предпочтение в
          выборе строительных материалов традиционно отдается
          огнеупорной и почти не подвереженной гниению красной
          берверской древесине, добываемой на северо-востоке
          Новалии. В последние года, однако, в связи со значительным
          сокращением лесных массивов на территории Харума, и,
          вследствие этого, многократным увеличением цен, позволить
          себе иметь так называемый &laquo;берверский дом&raquo;
          могут лишь избранные представители харумской знати.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Архитектура -->


      <sect2 id="kharum_features">
        <title id="kharum_features.title">
          Особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>

        <sect3>
          <title>Гильдии [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Гильдии -->


        <sect3>
          <title>Прочее [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Прочее -->


      </sect2>
      <!-- /Особенности -->


    </sect1>
    <!-- /Харум -->


    <sect1 id="yiala">
      <title id="yiala.title">Йиала</title>
      <para>
      </para>

      <sect2 id="yiala_description">
        <title id="yala_description.title">Общее описание</title>
        <para>
          Йиала (Yiala), Йиальская республика, торговое нейтральное 
          государство на юге острова Новалия. Большая часть йиальцев 
          живет в двух больших городах на Белых холмах Небелле 
          (Nebell) и Дириасе (Dirius), хотя некоторые и считают их 
          слишком шумными и суетными, и вместо этого живут под 
          открытым небом и кронами огромных лиственных деревьев 
          Арналльских лесов.
        </para>
        <para>
          Официальным языком Йиалы, как и в Гиллиморе, является
          Лирнейский слог, в быту используются Неоланнское и
          Уорренское наречия.
        </para>
        <para>
          Официальной религии в Йиале нет, каждый волен исповедовать
          то, что он хочет, именно поэтому здесь находят свой оплот
          пастыри таких радикальных учений, как культы Заката и
          Кровавой Луны.
        </para>
        <para>
          Верховная власть в Йиале находится в руках Первого лорда 
          (аналог гиллиморского консула), избираемого Собранием Пяти 
          (аналог гиллиморского Сената). Йиала не участвует в 
          вооруженных конфликтах уже в течение многих лет.
        </para>
        <para>
          Злые языки поговаривают, что Йиала наживается на продаже
          оружия воюющим сторонам Гиллимора и Харума, и благодаря
          этому у нее так хорошо развита экономика. Так это или нет,
          достоверно никому неизвестно, однако бесспорен факт того,
          что на сегодняшний день Йиала является самым
          технологически развитым государством Иреона.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="yiala_geography">
        <title id="yiala_geography.title">
          Географическое положение [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Географическое положение -->


      <sect2 id="yiala_architecture">
        <title id="yiala_architecture.title">Архитектура</title>
        <para>
          Архитектура городов Йиалы &mdash; это поистине архитектура
          контрастов, великолепное ослепляющее сочетание смелых
          форм, плавных линий и искрящихся жизнью красок. В этом
          оплоте света и блеска даже столь непохожие вещи как лачуги
          крестьян, торговые палаты и роскошные дворцы вельмож всё
          же удивительным образом гармонируют друг с другом в едином
          празднике жизни.
        </para>
        <para>
          Высокие шпили и купола в городах подчеркивают общую
          стройность архитектуры, вырезанные на балках и карнизах
          разнообразные картины животных и трав придают каждому
          зданию определенное настроение, а общее архитектурное
          богатство дополняют многочисленные картины в камне,
          скульптуры и барельефы.
        </para>
        <para>
          В отличие от архитектуры Гиллимора и Харума, архитектура
          Йиалы &mdash; это архитектура утонченных излишеств,
          архитектура ощущаемого каждым чувства свободы мысли и
          полета фантазии.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Архитектура -->


      <sect2 id="yiala_features">
        <title id="yiala.features.title">Особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>

        <sect3>
          <title>Гильдии [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Гильдии -->


        <sect3>
          <title>Прочее [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Прочее -->


      </sect2>
      <!-- /Особенности -->


    </sect1>
    <!-- /Йиала -->


    <sect1 id="elbra">
      <title id="elbra.title">Эльбра</title>
      <para>
      </para>

      <sect2 id="elbra_description">
        <title id="elbra_description.title">Общее описание</title>
        <para>
          Эльбра (Elbra), город-государство на севере острова 
          Новалия, основанный политическими изгнанниками из 
          Гиллимора и Харума.
        </para>
        <para>
          Со временем Эльбра стала оплотом всех тех, кто не считал
          приемлемыми для себя законы, принятые в любом другом
          государстве на острове. Таким образом, в настоящий момент
          жителями Эльбры преимущественно являются бежавшие от
          правосудия из других государств воры, грабители и убийцы.
        </para>
        <para>
          Многие живущие за пределами города-государства считают,
          что идеал государственного устройства для эльбрийца
          заключается в полной анархии, хотя это и не совсем верно.
          За пределами своего родного города эльбрийцы действительно
          считают, что они имеют полное право делать все, что им
          вздумается, однако в черте города ни о какой анархии не
          может быть и речи.
        </para>
        <para>
          Написанный в момент основания города, эльбрийский свод
          законов регулирует все отношения между гражданами
          Свободного государства, и большинство граждан Эльбры
          уважают дух и букву этих законов. Как ни странно это может
          показаться чужеземцу, для эльбрийцев понятия чести и
          репутации имеют ничуть не меньшее значение, чем для
          граждан других государств, а может даже и большее. Ибо в
          отличие от других госудраств, где хорошая репутация это
          всего-лишь вопрос престижа, в Эльбре это вопрос жизни и
          смерти.
        </para>
        <para>
          Вся территория города поделена между несколькими
          преступными группировками, каждая из них отвечает за то,
          чтобы те проблемы, которые возникают в их сфере влияния,
          решались оперативно и по возможности беспристрастно. Главы
          группировок еженедельно собираются на городском совете,
          где решают все насущные проблемы города, будь то участок
          спорной земли, или готовящийся карательный поход из
          Гиллимора. Простому гражданину Эльбры стать главой одной
          из таких группировок практически невозможно, поскольку
          власть в каждой из них передается от отца к сыну, а
          насильственный метод захвата власти в Эльбре считается
          этически неприемлемым. Любые попытки силового захвата
          власти в Эльбре, и нарушения таким образом сложившегося
          баланса между группировками, караются быстро и жестко.
        </para>
        <para>
          Эльбрийских кузнецов и торговцев также вряд ли можно
          назвать обычными кузнецами и торговцами, ведь бизнес и
          ремесло их иначе как криминальным назвать нельзя, для
          абсолютного большинства из них лозунг &laquo;цель
          оправдывает средства&raquo; является жизненным кредо. Для
          эльбрийских торговцев кража товаров или поджог лавки
          удачливого конкурента в городах Нейтральных земель это
          обычное дело (хотя между собой они никогда не выясняют
          отношения подобными методами). Стоит также отметить, что
          оружие, изготовленное в Эльбре, Мекке преступников,
          является весьма качественным. Ни для кого не секрет, что
          многие выдающиеся йиальские мастера в последние годы
          устремились в Эльбру за легкой наживой, ведь &laquo;бизнес
          по-эльбрийски&raquo; оказался весьма прибыльным занятием,
          оправдывающим даже очень высокие риски.
        </para>
        <para>
          В Эльбре говорят на многих языках, наибольшее
          распространение имеет Уорренское наречие. Вдобавок, в
          каждом из четырех Кварталов города-государства жители
          говорят на собственном диалекте, развившихся за несколько
          сотен лет существования Эльбры. Культура эльбрийцев также
          сильно влияет на культуру других государств, так,
          например, все самые смачные ругательсва, имеющие хождение
          на Новалии, впервые появились именно в эльбрийских стенах.
        </para>
        <para>
          Почти все граждане Эльбры религиозны, хотя часто
          упоминающееся во многих традиционных религиях понятие
          общечеловеческих ценностей каждый из эльбрийчев понимает
          так, как ему хочется. Ежедневно в городе возникают и
          умирают новые культы и верования. Ни один эльбриец, однако
          же, не верит в конец света, ибо каждый из них свято уверен
          в том, что будет жить вечно (хотя большинство эльбрийцев
          не доживает и до четырех десятков лет), поэтому
          эсхатологический культ Заката и подобные ему среди граждан
          города-государства популярностью не пользуются.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="elbra_geography">
        <title id="elbra_geography.title">
          Географическое положение [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Географическое положение -->


      <sect2 id="elbra_architecture">
        <title id="elbra_architecture.title">
          Архитектура [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Архитектура -->


      <sect2 id="elbra_features">
        <title id="elbra_features.title">Особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>

        <sect3>
          <title>Гильдии [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Гильдии -->


        <sect3>
          <title>Прочее [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Прочее -->


      </sect2>
      <!-- /Особенности -->


    </sect1>
    <!-- /Эльбра -->


    <sect1 id="neutral_lands">
      <title id="neutral_lands.title">Нейтральные земли</title>
      <para>
      </para>

      <sect2 id="neutral_lands_description">
        <title id="neutral_lands_description.title">
          Общее описание</title>
        <para>
          Нейтральные земли (Neutral Lands) расположены в центре 
          острова Новалии. Территория Нейтральных земель огромна, 
          однако она мало заселена. Большинство граждан предпочитает 
          жить в единственном крупном городе Оллберге (Allberg), 
          основанном, как и Эльбра, выходцами из воюющих Харума и 
          Гиллимора.
        </para>
        <para>
          Умный торговец всегда может нажиться на тех, кто воюет.
          Этот простой принцип хорошо понимают и используют в
          Нейтральных землях. И хотя в прошлом и Гиллимор, и Харум
          не раз предпринимали попытки отхватить себе лакомый
          кусочек Нейтральных земель, каждый раз на защиту
          Нейтральных земель вставали ийальские наемники, ведь
          фактически богатые торговцы и ремесленники могут позволить
          себе нанять целую армию. Компромисс был достигнут тогда,
          когда по инициативе ийальских дипломатов был заключен
          специальный договор о праве прохода через Нейтральные
          земли армий Харума и Гиллимора. Данный договор, с одной
          стороны, позволял враждующим сторонам встречаться на поле
          боя на территории Нейтральных земель, с другой, запрещал
          воинам наносить какой-либо ущерб местных жителям или
          создавать им какие-либо неудобства. Договор остается в
          силе и поныне.
        </para>
        <para>
          Управляется Оллберг мэром, которого выбирают жители. Как 
          правило, мэром становится самый уважаемый торговец или 
          ремесленник, имеющий стабильно прибыльный фамильный 
          бизнес.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="neutral_lands_geography">
        <title id="neutral_lands_geography.title">
          Географическое положение [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Географическое положение -->


      <sect2 id="neutral_lands_architecture">
        <title id="neutral_lands_architecture.title">
          Архитектура</title>
        <para>
          В центре острова Новалии на берущей истоки в Тардорианских
          горах реке Арадель (Aradel) построен знаменитый каменный
          арочный мост, в Нейтральных землях соединящий два
          крупнейших города. Знаменит Тайлемский мост (Tylem bridge)
          тем, что именно там пять сотен лет назад были варварски
          истребленны последние жившие на Новалии тролли.
          Карательный поход на троллей, якобы убивавших скот
          гиллиморских крестьян, устроил по указанию гиллиморского
          императора специально посланный отряд добровольцев.
          Поскольку мост географически находился в Нейтральных
          землях, из-за погибших троллей чуть было не началась
          война, и лишь благодаря вовремя вступившим в переговоры
          ийальским дипломатам конфликт был улажен. И в то время как
          современные историки не устают сокрушаться о навсегда
          потерянной богатой национальной культуре троллей,
          Тайлемский мост вот уже более полтысячелетия остается
          популярным у торговцев, самоубийц и влюбленных.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Архитектура -->


      <sect2 id="neutral_lands_features">
        <title id="neutral_lands_features.title">
          Особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>

        <sect3>
          <title>Гильдии [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Гильдии -->


        <sect3>
          <title>Прочее [пусто]</title>
          <para>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Прочее -->


      </sect2>
      <!-- /Особенности -->


    </sect1>
    <!-- /Нейтральные земли -->


    <sect1 id="states_relations">
      <title id="states_relations.title">
        Взаимоотношения государств</title>
      <para>
      	На острове между государствами сложились сложные 
      	взаимоотношения. Вероятно, основой всей межгосударственной 
      	политики в Новалии можно считать конфликт <link 
      	linkend="kharum">Харума</link> и <link 
      	linkend="gillimor">Гиллимора</link>. Это давние противники. 
      	Многим уже надоело многолетнее противостояние двух самых 
      	больших государств острова, но, похоже, не им самим. Так что 
      	война между Харумом и Гиллимором не прекращается.
      </para>
      <para>
      	Искусно лавируя между интересами соседей-гигантов, 
      	нейтральное положение занимает <link 
      	linkend="yiala">Йиала</link>. Хотя государство находится 
      	практически между воюющими сторонами, оно не только 
      	сохраняет свою независимость, но и играет подчас очень 
      	важную роль в островной политике. Хитрые йиальские политики 
      	добились повсеместного признания йиальского нейтралитета и 
      	независимости.
      </para>
      <para>
      	Благодаря усилиям йиальцев, <link 
      	linkend="neutral_lands">нейтральные земли</link> также 
      	остаются нейтральными и независимыми, хотя находятся между 
      	двух огней. Йиальские правители сумели убедить Харум и 
      	Гиллимор в том, что нейтральные земли всем нужнее как 
      	нейтральные, а не как завоеванные, и теперь Йиала получает 
      	неплохие доходы от торговли в этой свободной зоне. Хотя 
      	стычки между гиллиморцами и харумовцами на нейтральных 
      	землях далеко не редкость, но убийство жителя Оллберга 
      	(единственного города нейтральных земель) считается таким же 
      	преступлением, как и убийство согражданина.
      </para>
      <para>
      	А вот <link linkend="elbra">Эльбра</link>, веками радушно 
      	принимая преступников со всего острова, умудрилась испортить 
      	отношения со всеми государствами на острове. Так что 
      	единственное спасение эльбрийцев &mdash; маскировка под 
      	добропорядочных граждан других государств. Среди историков 
      	бытует мнение, что фактом своего существования на протяжении 
      	столь долгого времени, Эльбра обязана противостоянию 
      	Гиллимора и Харума, которые за войной между собой не находят 
      	времени и сил, чтобы разорить это осиное гнездо, хотя 
      	периодически карательные походы все-таки предпринимаются.
      </para>
    </sect1>
    <!-- /Отношения между государствами -->


    <sect1 id="citizenship">
      <title id="citizenship.title">Гражданство</title>
      <para>
        Гражданство является одним из самых важных понятий в игре.
        Гражданством определяются многие аспекты жизни персонажа и
        взаимодейтсвия его с другими персонажами. Каждому игроку
        придется хотя бы один раз задуматься над выбором
        гражданства.
      </para>

      <sect2 id="citizenship_description">
        <title id="citizenship_description.title">
          Общее описание</title>
        <para>
          Как описано выше, на остроке Новалия существуют четыре
          государства. Игрокам дается возможность примкнуть к любому
          из них или оставаться нейтральными. Гражданство &mdash;
          это система привилегий и обязанностей. Получая
          гражданство, игроки обязуются что-то делать (и, чаще,
          чего-то не делать), но взамен получают некоторые
          дополнительные привилегии, доступные только гражданам.
        </para>
        <para>
          <remark>FIXME -- описать или вставить ссылку на описаие
          того, как гражданство влияет на бои, пк и т. п.</remark>
        </para>
        <para>
          В виду особой важности информации о гражданстве, для
          каждого персонажа она отображается в виде иконки
          государства рядом с именем персонажа у него над головой.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Общее описание -->


      <sect2 id="citizenship_levels">
        <title id="citizenship_levels.title">
          Уровни гражданства</title>
        <para>
          Основной обязанностью каждого гражданина является уплата
          налогов &mdash; фиксированных сумм, которые взимаются с
          персонажей каждый отчетный период (неделю), если за это
          время игрок хоть раз появился в игре. Но налоги платятся
          не просто так, у них есть следующие особенности:
        </para>
        <itemizedlist>
          <listitem><para>
            гражданин вправе сам выбирать в некоторых пределах
            сумму уплачиваемого налога;
          </para></listitem>
          <listitem><para>
            в соответствии с уплачиваемыми налогами, персонажу
            предоставляются некоторые важные уникальные услуги,
            которые сложно или невозможно получить без гражданства.
          </para></listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          Разница между уровнем налогов и дополнительными услугами и
          составляет суть уровней гражданства. Дополнительную
          информацию по сбору налогов см. в <xref linkend="taxes"
          endterm="taxes.title" />.
        </para>
        <para>
          Еще раз подчеркнем, что очевидный способ не платить налоги
          &mdash; не иметь гражданства вовсе. Однако такой способ не
          дает преимуществ гражданства, то есть некоторые действия
          будут осложнены или не доступны вовсе.
        </para>


        <sect3 id="citizenship_management">
          <title id="citizenship_management.title">
            Управление системой гражданства</title>
          <para>
            Система гражданства фиксирована лишь частично, на нее
            большое влияние оказывают сами игроки через выборных
            управляющих городами &mdash; <link
            linkend="mayor">мэров</link>. Мэры влияют на условия
            использования гражданства для всех, кто живет в их
            городе. <remark>FIXME -- Вставить линк на описание
            домов.</remark>
          </para>
          <para>
            Самый простой способ влияния мэра на систему гражданства
            &mdash; изменение налогов. Мэр может выставлять
            взимаемую сумму налога для каждого уровня гражданства по
            своему усмотрению. Например, очевидным популярным шагом
            для привлечения в город новичков может стать
            существенное снижение платы за начальный уровень
            гражданства. (Правда, тогда для покрытия расходов мэру
            придется искать другие источники доходов.)
          </para>
          <para>
            Более серьезные изменения в системе гражданства связаны
            с настраиваемыми услугами для различных уровней
            гражданства. Для каждого уровня гражданства есть свой
            обязательный набор предоставляемых услуг (оговаривается
            ниже). Также существует некоторый набор дополнительных
            услуг, который мэр может распределить по уровням
            гражданства по своему усмотрению (также оговаривается
            ниже).
          </para>
          <para>
            Необходимо помнить, что, во-первых, то, что не
            выставлено как услуга какого-то уровня гражданства или
            дополнительная услуга, считается свободной деятельностью
            и предоставляется всем персонажам (негражданам и всем
            гражданам всех государств вне зависимости от уровня).
            Во-вторых, услуга, доступная одному уровню гражданства,
            автоматически будет доступна и всем более высоким
            уровням.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Управление системой гражданства -->


        <sect3 id="citizenship_level_change">
          <title id="citizenship_level_change.title">
            Изменение уровня гражданства</title>
          <para>
            Гражданин может менять свой уровень гражданства по
            своему усмотрению. Но при этом существуют некоторые
            ограничения. Смена уровня гражданства происходит
            автоматически при выборе нужного пункта в меню ратуши
            города. При повышении уровня гражданства требуется также
            заплатить некоторую пошлину. Смена происходит при
            окончании отчетного периода (то есть отставшуюся часть
            недели персонаж пробудет со старым уровнем гражданства,
            а с новой недели будет уже на новом). Существует
            ограничение на время между переходами (2 отчетных
            периода &mdash; 2 недели) и на величину изменения
            (нельзя перемещаться более чем на один уровень). Смена
            уровня может оказаться недоступна, если персонаж
            выполняет какие-то длительные действия, которые требует
            наличия определенного уровня гражданства (например, при
            занятии какой-то государственной должности). Также у
            уровней могут быть и свои специфические ограничения.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Изменение уровня гражданства -->


        <sect3 id="citizenship_level_newcomer">
          <title id="citizenship_level_newcomer.title">
            Приезжий (newcomer)</title>
          <formalpara>
            <title>Статус</title>
            <para>
              Этот уровень предназначен для тех, кто
              только вступил в ряды граждан государства. Персонажи
              задерживаются на этом уровне не долго &mdash; уже к 20
              уровню большинство персонажей находятся на следующем
              уровне гражданства. Налоги на этом уровне минимальны,
              как и количество дополнительных услуг.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Особенности</title>
            <para>
              Данный уровень гражданства обладает следующими
              особенностями:
            </para>
          </formalpara>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>
              скидки в магазинах на некоторую группу необходимых
              товаров;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              возможность снимать комнату в общежитии города.
            </para></listitem>
          </itemizedlist>
        </sect3>
        <!-- /Приезжий -->


        <sect3 id="citizenship_level_dweller">
          <title id="citizenship_level_dweller.title">
            Житель (dweller)</title>
          <formalpara>
            <title>Статус</title>
            <para>
              Основной уровень для граждан государства.
              Предоставляет хороший баланс между возможностями и
              налогами. Отличительная особенность &mdash; появляется
              возможность занимать городские должности.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Особенности</title>
            <para>
              Данный уровень гражданства обладает следующими
              особенностями:
            </para>
          </formalpara>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>
              возможность иметь собственный дом;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              возможность занимать городские должности;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              возможность получить профессию <link
              linkend="professions_levels">профессионального
              уровня</link>;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              скидки в гильдийном магазине при покупке вещей,
              соответствующих профессиональному уровню.
            </para></listitem>
          </itemizedlist>
        </sect3>
        <!-- /Житель -->


        <sect3 id="citizenship_level_citizen">
          <title id="citizenship_level_citizen.title">
            Горожанин (citizen)</title>
          <formalpara>
            <title>Статус</title>
            <para>
              Самый высокий из автоматически получаемых уровней.
              Этот уровень более элитарный, поэтому налоги на нем
              высокие, а основной бонус &mdash; принадлежность к
              элите города. Дает также возможность занимать высокие
              городские и государственные посты посты.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>Особенности</title>
            <para>
              Данный уровень гражданства обладает следующими
              особенностями:
            </para>
          </formalpara>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>
              возможность носить специальную &laquo;элитную&raquo;
              одежду;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              дополнительные скидки в магазинах города;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              возможность получить профессию элитного уровня;
            </para></listitem>
            <listitem><para>
              возможность занимать посты в государственном 
              управлении.
            </para></listitem>
          </itemizedlist>
        </sect3>
        <!-- /Горожанин -->


        <sect3 id="citizenship_level_freeman">
          <title id="citizenship_level_freeman.title">
            Почетный гражданин (freeman)</title>
          <formalpara>
            <title>Статус</title>
            <para>
              Статус почетного гражданина нельзя приобрести. Он 
              получается по личному распоряжению мэра города по 
              представлению <link linkend="clans_council">совета 
              кланов</link>. Сенат государства должен самостоятельно 
              выработать законы, по которым гражданин представляется 
              к получению звания почетного гражданина, а также 
              соответствующие званию привилегии. Разработчики 
              рекомендуют освободить почетных граждан от уплаты 
              налогов и предоставить им максимальное количество 
              доступных льгот. Обязательных льгот для почетных 
              граждан нет, но они имеют все дополнительные услуги, 
              которые получают остальные граждане.
            </para>
          </formalpara>
        </sect3>
        <!-- /Почетный гражданин -->


      </sect2>
      <!-- /Уровни гражданства -->


      <sect2 id="becoming_a_citizen">
        <title  id="becoming_a_citizen.title">
          Получение: общие положения</title>
        <para>
          Персонажи впервые появляются в игре без гражданства. Им
          предоставляется свобода быть кем они захотят без влияния
          на это каких-либо решений, сделанных при генерации
          персонажа. Однако, игрокам советуется присоединиться к
          какому-либо государству, потому как, по крайней мере в
          начале игры, без гражданства играть значительно сложнее.
        </para>
        <para>
          Основным фактором при получении гражданства является
          репутация <remark>FIXME -- вставить линк</remark>. Чем
          выше репутация персонажа в данном государстве, тем легче
          ему получить гражданство в нем. Поскольку в начале игры у
          персонажей нейтральная репутация во всех государствах,
          получить гражданство любого государства относительно
          просто.
        </para>
        <para>
          В случае нейтральной или положительной репутации процесс
          получения гражданства выглядит достаточно просто: надо
          просто зайти в любую ратушу и выбрать соответствующий
          пункт в меню. После этого, придется заплатить некоторую
          небольшую сумму и гражданство (начального уровня!)
          получено. Если же репутация отрицательная, то процесс
          несколько усложняется, см. <xref
          endterm="citizenship_change.title"
          linkend="citizenship_change"/>.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Получение -->


      <sect2 id="citizenship_gillimor">
        <title id="citizenship_gillimor.title">
        	Гиллиморские особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Гиллиморские особенности -->


      <sect2 id="citizenship_kharum">
        <title id="citizenship_kharum.title">
        	Харумские особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Харумские особенности -->


      <sect2 id="citizenship_yiala">
        <title id="citizenship_yiala.title">
        	Йиальские особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Йиальские особенности -->


      <sect2 id="citizenship_elbra">
        <title id="citizenship_elbra.title">
        	Эльбрийские особенности [пусто]</title>
        <para>
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Эльбрийские особенности -->


      <sect2 id="life_without_citizenship">
        <title id="life_without_citizenship.title">
          Жизнь без гражданства</title>
        <para>
        	Поскольку возможность купить жилье или место на постоялом 
        	дворе является частью привилегий граждан, то единственная 
        	возможность получения жилья для неграждан &mdash; покупка 
        	его в <link linkend="neutral_lands">нейтральных 
        	землях</link>.
        </para>
        <para>
        	Основное неудобство в жизни без гражданства состоит в том, 
        	что за все надо платить полную стоимость. Если в 
        	государствах за счет налогов государство имеет возможность 
        	делать скидки для граждан, то в нейтральных землях налоги 
        	не взимаются (с &laquo;физических лиц&raquo;), поэтому и 
        	скидок нет.
        </para>
        <para>
        	Государства также заинтересованы в новичках больше, 
        	поэтому если есть гражданство, то больше вероятность 
        	бесплатно получить какие-то вещи в качестве помощи 
        	государства. Также государства более активно охраняют свои 
        	владения и имеют больше возможностей по проведению 
        	развлекательных мероприятий. Некоторые псевдоквесты 
        	опредназначены только для граждан определенных государств.
        </para>
        <para>
        	Таким образом, жизнь без гражданства в нейтральных землях 
        	подходит в основном тем, кто занимается коммерцией или 
        	хочет свободно общаться и перемещаться по всему острову. 
        	Для профессионального развития как в военной сфере, так и 
        	в мирных профессиях рекомендуется играть с гражданством.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Жизнь без гражданства -->


      <sect2 id="citizenship_change">
        <title id="citizenship_change.title">
          Смена и отказ от гражданства</title>
        <para>
          Если игрок захочет сменить гражданство своего персонажа, 
          то он должен пойти в ратушу любого из городов государства, 
          в котором он хочет получить новое гражданство и запросить 
          через специальный интерфейс. Если репутация персонажа в 
          данном государстве неотрицательна, то с пернонажа будет 
          взята определенная сумма денег и он получит новое 
          гражданство сразу (старое будет аннулировано). Если 
          репутация персонажа отрицательна, то после уплаты денег 
          (зависит от значения репутации) он должен будет пойти к 
          <link linkend="mayor">городскому мэру</link>, который 
          назначит ему испытание в зависимости от репутации (в 
          случае не прохождения испытания уже уплаченные деньги не 
          возвращаются) и, после его прохождения, утвердит принятие 
          в граждане.
        </para>
        <para>
        	После активизации процедуры получения гражданства у 
        	персонажа есть два дня на то, чтобы получить разрешение 
        	мэра на смену гражданства. На это время статус врага 
        	государства или города (если был) с него снимается. Если 
        	персонаж успешно меняет гражданство и если новое и старое 
        	государство находятся в состоянии войны (см. <xref 
        	linkend="states_relations" 
        	endterm="states_relations.title"/>), то персонаж считается 
        	перебежчиком и его репутация в старом государстве резко 
        	падает.
        </para>
        <para>
        	Если репутация в том государстве, гражданство которого 
        	персонаж собирается получить, у персонажа на столько 
        	низка, что не позволяет ему войти в город (персонаж 
        	считается врагом города или государства), то он может 
        	использовать функцию &laquo;белый флаг&raquo; (не чаще 
        	раза в 2 недели), которая работает в течение 15 минут и 
        	позволяет войти в города для активизации процедуры смены 
        	гражданства. Если персонаж вопреки белому флагу выполнит 
        	действие против государства, то он навсегда теряет право 
        	на получение гражданства государства.
        </para>
        <para>
          При смене гражданства персонаж имеет право выбрать себе
          тот уровень, какой захочет, но не выше своего прежнего
          уровня и не выше горожанина (то есть звание почетного
          гражданина теряется). При этом он должен соответсвовать
          всем специальным ограничениям нового уровня гражданства и
          заплатить полную сумму за получение этого уровня.
        </para>
        <para>
          Если игрок хочет просто отказаться от гражданства без
          получения нового, то он может просто пойти в ратушу его
          города и через специальный интерфейс отказаться от
          гражданства. За это ему придется уплатить небольшую
          пошлину.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Смена гражданства -->


    </sect1>
    <!-- /Гражданство -->


    <sect1 id="politics_and_management">
      <title id="politics_and_management.title">
        Система управления</title>
      <para>
        В игре создана система управления, которая позволяет игрокам
        самим управлять городами, создавать законы и т. п. Для
        заинтересованных игроков существует вожможность
        использования политики как альтернативного пути развития.
      </para>

      <para>
        Каждое игровое государство (и нейтральные земли) имеет свое
        независимое правительство. Это правительство формируется
        игроками, и, в двух словах, его суть &mdash; вести народ
        государства к процветанию. Такие игровые правительства
        обладают реальной властью и различным чиновникам
        предоставлены различные способы влияния на игру, не
        доступные иначе. Действия власти действительно влияют на
        жизнь персонажей.
      </para>

      <para>
        Структура власти одинакова для всех государств. Различия 
        имеются лишь в названиях должностей и некоторых нюансах 
        работы чиновников. Далее будет использоваться терминология 
        <link linkend="gillimor">Гиллимора</link>; все детали, 
        посвященные конкретному государству, раскрыты в описании 
        государств в начале этой главы.
      </para>

      <para>
        В каждом государстве власть делится на два уровня: верховный
        (общегосударственный) и местный (городской). Верховная
        власть занимается крупными вопросами государственной
        важности, но имеет слабое влияние на конкретную жизнь в
        городе. Городские власти имеют в городе гораздо большее
        значение, но их власть ограничена городскими границами.
      </para>


      <sect2 id="state_government">
        <title id="state_government.title">
          Общегосударственная власть</title>
        <para>
          Общегосударственная власть занимается большими вопросами,
          важными для всех жителей государства.
        </para>


        <sect3 id="senate">
          <title id="senate.title">Сенат</title>
          <para>
            Сенат &mdash; один из самых важных органов управления
            государством. Сенат обладает большой властью и оказывает
            сильное влияние на многие аспекты жизни граждан. Сенат
            является законодательным органом.
          </para>

          <formalpara>
            <title>Состав и выборы</title>
            <para>
              Сенат &mdash; единственный орган власти, который
              напрямую выбирается (практически) всеобщим
              голосованием граждан на всеобщих выборах (см. <xref
              linkend="elections" endterm="elections.title"/>).
              Сенат состоит из пяти сенаторов. Сенатором может
              стать любой гражданин с уровнем гражданства не менее
              <link
              linkend="citizenship_level_citizen">горожанина</link>
              и не ниже 40 уровня.
            </para>
          </formalpara>

          <formalpara>
            <title>Функции</title>
            <para>
              Сенат выбирает на закрытом голосовании (из числа
              сенаторов) <link linkend="consul">консула
              страны</link> (за консула должны проголосовать все
              члены сената). Также сенат может снять консула с
              должности, если после его назначения прошел срок в 5
              дней и за снятие с должности проголосуют не менее 4
              сенаторов.
            </para>
          </formalpara>

          <para>
            Основной функцией сената является создание свода 
            законов. На всем острове сществует единый обязательный 
            свод законов, который является правилами игры. За 
            исполнением этих законов следят представители команды 
            поддержки. Сенат каждого государства волен создать 
            дополнительные законы, следить за исполнением которых 
            должны <link linkend="city_guards">городские 
            стражи</link>. Таким образом, игроки могут установить в 
            государствах такие правила, какие захотят, сами следят 
            за их выполнением и наказывают нарушителей. Обязательная 
            часть правил гарантирует минимальную необходимую свободу 
            действий для игроков.
          </para>

          <formalpara>
            <title>Процедура создания законов</title>
            <para>
              В распоряжении сенаторов есть инструмент, напоминающий
              <ulink
              url='http://en.wikipedia.org/wiki/Wiki'>wiki</ulink> с
              доступом только для сенаторов. То есть у сенаторов
              есть место в котором они могут в любой нужной им форме
              создавать законы, своды законов и т. п. После того,
              как страница создана, ее должны утвердить как минимум
              4 сенатора. После этого закон считается принятым. При
              изменениях на страницах требуется вновь подтверждение
              как минимум 4 сенаторов.
            </para>
          </formalpara>

          <para>
            Простым гражданам свод законов их государства доступен в
            системе помощи (то есть его можно читать в любом месте
            по желанию). Он обновляется по мере утверждения законов.
            Также можно направить запрос сенаторам с каким-либо
            вопросом или просьбой уточнить закон. Судьи могут
            общаться с сенаторами напрямую через системы чата, также
            им доступны для просмотра тексты законов, находящихся в
            разработке (для простых граждан доступны только уже
            утвержденные законы).
          </para>

          <para>
            На время пребывания в сенате смена гражданства для
            сенаторов не возможна. Выход из состава сената возможен
            только если все остальные члены сената согласятся с
            этим. За свою работу сенаторы получают жалование.
          </para>

          <sect4 id="senate_foundation">
            <title>Общественный фонд</title>
            <para>
              Общественный фонд &mdash; организация, занимающаяся
              различными благотворительными программами. В фонде
              работает один персонаж, его сенат выбирает из числа
              сенаторов на закрытом голосовании. Также сенат может
              его сместить и назначить другого, если за это
              проголосуют как минимум четыре сенатора.
            </para>

            <para>
              Деньги в общественный фонд поступают как
              процент от собранных в пользу
              государства налогов (тех, что города передают в
              центральную казну). Также индивидуальные граждане
              могут жертвовать в этот фонд свои средства, это
              отмечается в их истории и награждается повышением
              репутации (в определенных пределах, это не способ
              купить репутацию).
            </para>

            <para>
              Деньги распределяются лично главой фонда на любые
              разрешенные нужды. Разработчики рекомендуют выдавать
              их в качестве материальной помощи газетам, поощрения
              искусств и активной деятельности на благо общества.
              Сенат может прописать более подробные правила
              распределения средств фонда.
            </para>

            <para>
              В отчеты, включаемые в городские газеты (<remark>FIXME
              -- вставить ссылку</remark>), входит отчет об
              использовании средств общественного фонда.
              Автоматически указывается изменение его казны и
              пояснение на какие нужды пошли деньги, которое глава
              фонда пишет при изъятии денег.
            </para>

          </sect4>
          <!-- /Общественный фонд -->


        </sect3>
        <!-- /Сенат -->


        <sect3 id="consul">
          <title id="consul.title">Консул</title>
          <para>
            Консул &mdash;  высшая должность исполнительной власти в
            стране. Консул выбирается сенатом из числа сенаторов.
            Также сенат может сместить консула.
          </para>

          <formalpara>
            <title>Функции</title>
            <para>
              Главная функция консула &mdash; обеспечение военных
              операций государства (в более ранних документах эта
              должность называлась воеводой), также у консула есть
              некоторые экономические функции.
            </para>
          </formalpara>

          <para>
            Подробнее про функции консула, связанные с захватом
            источников, см. в соответствующей секции. <remark>FIXME
            -- вставить ссылку.</remark> В функции консула входит
            также объявление военных походов. <remark>FIXME
            -- вставить ссылку.</remark>
          </para>

          <para>
            Экономические  функции консула связаны с распределением
            средств казны по различным государственным ведомствам.
            Прежде всего, консул назначает налоги, которые платят
            города в общую казну. Этот может быть фиксированный
            процент от сбора или конечная сумма для всех городов
            государства, или отдельные налоги для каждого города.
          </para>

          <para>
            Консул распределяет средства, полученные в качестве
            налогов с городов по различным государственным
            ведомствам. Он назначает плату себе и сенаторам,
            назначает процент отчислений из казны в <link
            linkend="senate_foundation">общественный фонд</link>,
            процент отчислений в <link
            linkend="ministry_of_culture">министерство
            культуры</link>.
          </para>

        </sect3>
        <!-- /Консул -->


        <sect3 id="ministry_of_culture">
          <title id="ministry_of_culture.title">
            Министерство культуры</title>
          <para>
            Министерство культуры &mdash; важное государственное
            ведомство во главе с министром. В сферу деятельности
            министерсва культуры входят развлекательные и культурные
            мероприятия для жителей государства, а также привлечение
            и забота о новичках. Конечная цель работы министерства
            &mdash; сделать игру за это государство еще более
            увлекательной и интересной для граждан.
          </para>

          <para>
            Во главе министерства стоит министр культуры. Он
            подчиняется консулу страны, то есть консул назначает и
            снимает министра по своему усмотрению. Министр культуры
            может нанимать себе помощников (аналогично тому, как это
            могут делать <link linkend="city_government">городские
            чиновники</link>), он назначает им полномочия, а также
            плату за службу себе и им (вычитается из бюджета
            министерства).
          </para>

          <formalpara>
            <title>Функции</title>
            <para>
              Первоочередной задачей министерства культуры является
              организация развлечений для граждан страны, то есть не
              созданных разработчиками автоматических событий, а
              интересных уникальных событий, придуманных,
              организованных и проводимых командой добровольцев из
              игроков &mdash; министром и его помощниками. Конечно,
              команда разработчиков плотно работает с
              представителями министерств культуры чтобы обеспечить
              их всем необходимым для их планов. Министр культуры
              оказывает большое влияние на то, какие аспекты игры и
              в какой форме будут разрабатываться.
            </para>
          </formalpara>

          <para>
            Для увеличения возможностей работы министерства культуры
            оно владеет всеми аренами государства. <remark>FIXME --
            вставить ссылку на арены и турниры.</remark> Министр
            (или его помощники) может менять стоимость входа на
            арену, минимальные и максимальные ставки, процент
            комиссии и другие показатели автоматически проводимых
            турниров (доход от арен идет напрямую в казну
            министерства). Также он может проводить особые турниры
            &laquo;в ручном режиме&raquo;: представитель
            министерства культуры является доверенным лицом, которое
            отвечает за справедливость сражения, получение ставок и
            выдачу призов. Например, так можно проводить турнир
            кузнецов на изготовленном ими оружии, или любые другие,
            на которые хватит фантазии у министерства культуры.
          </para>

          <para>
            Второй важной составляющей работы министерства культуры
            является работа с новичками. Представители министерства
            культуры являются помощниками для новичков. После того,
            как помощники от команды разработчиков расскажут новичку
            об основах игры и новичок вступит в ряды какого-либо
            государства, его &laquo;передают&raquo; помощнику от
            министерства культуры этого государства. Помощник от
            команды разработчиков остается как запасной вариант для
            решения общих вопросов, связанных с игрой. Главным же
            становится помощник от министерства культуры. На этом
            этапе уже не предусмотрены специальные механизмы и
            помощник должен стать просто другом новичка. У
            помощника от государства есть расширенные возможности.
            Помощники от команды обладают ограниченными
            возможностями, описанными в правилах. Помощники от
            министерства культуры от таких правил избавлены (хотя
            они могут быть ограничены другими правилами, например,
            изданными сенатом). Например, помощник от команды не
            имеет права помогать новичкам в развитии. Помощник от
            государства может не только помогать в развитии, но,
            например, даже подарить новичку вещи за счет
            государства. Таким образом, деятельность  помощников от
            государства ограничена только законами, которые
            устанавливают сами игроки.
          </para>

          <para>
            Помощники от министерства культуры могут заниматься
            помощью новичкам как основным видом деятельности. Они
            получают за это опыт, репутацию и деньги (в зависимости
            от оценки новичком этого помощника).
          </para>

          <para>
            В целом, министерство культуры является наиболее
            приближенной к народу структурой государственного
            управления, от его работы во много зависит удовольствие,
            которое получают игроки.
          </para>

        </sect3>
        <!-- /Министерство культуры -->


      </sect2>
      <!-- /Общегосударственная власть -->


      <sect2 id="city_government">
        <title id="city_government.title">
          Городские власти</title>
        <para>
          Городские власти отвечают за жизнь и развитие города. Они
          во многом независимы от общегосударственного правительства
          (единственное, подчиняются общегосударственным законам,
          изданным сенатом).
        </para>
        <para>
          Для того, чтобы занимать должность мэра
          необходимо иметь уровень гражданства не ниже <link
          linkend="citizenship_level_citizen">горожанина</link>. Для
          того, чтобы занимать другие городские должности,
          необходимо иметь уровнь гражданстване ниже <link
          linkend="citizenship_level_dweller">жителя</link>.
        </para>


        <sect3 id="clans_council">
          <title id="clans_council.title">Совет кланов</title>
          <para>
            Основной политической силой в городе является совет
            <link linkend="clans">кланов</link>, в который входят
            лидеры или назначенные ими офицеры из каждого клана,
            зарегистрированного в городе.
          </para>
          <para>
            Совет клана занимается выбором важнейего чиновника в 
            городе &mdash; мэра, при этом вес голоса каждого лидера 
            пропорционален количеству членов его клана. Решение о 
            назначении мэра принимается, если за конкретную 
            кандидатуру проголосовало более 75% членов совета (с 
            учетом весов голосов).
          </para>
          <para>
            Очевидно, что при таком положении, совет кланов имеет
            также совещательный голос и может советовать мэру города
            по насущным вопросам управления.
          </para>
          <para>
            По истечении двухнедельного срока после назначения
            советом кланов мэра города, совет кланов может снять
            мэра с занимаемой должности, если за это проголосует
            более 75% членов совета (с учетом весов голосов). Судей
            с должности совет кланов снимать не может.
          </para>
          <para>
            Члены совета кланов имеют прямой контакт с сенаторами и
            доступ к разрабатываемым законам.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Совет кланов -->


        <sect3 id="mayor">
          <title id="mayor.title">Мэр</title>
          <para>
            Мэр &mdash; высшая должность исполнительной власти в
            городе. Все остальные чиновники от исполнительной власти
            подчиняются лично мэру, то есть он назначает и снимает
            их по своему усмотрению.
          </para>
          <para>
            В-общем, мэр ответственнен за работу своих подчиненных.
            Также у него есть уникальнаые обязанности: он назначает
            себе и своим подчиненным (но не их помощникам) оплату,
            занимается вопросами гражданства (плата и состав
            дополнительных возможностей каждого уровня) и
            строительными вопросами. <remark>FIXME -- вставить
            ссылку.</remark>
          </para>
          <para>
            Снять с должности мэра могут граждане (см. <xref
            linkend="civic_control" endterm="civic_control.title"/>)
            или совет кланов. Персонаж может стать мэром только если
            он был на руководящих постах (казначеем, квестором или
            главой стражи) в сумме не менее трех недель.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Мэр -->


        <sect3 id="treasurer">
          <title id="treasurer.title">Казначей</title>
          <para>
            В руках казначея находится казна города. Кроме него
            никто не может ею распоряжаться, даже мэр, которому
            казначей подчиняется.
          </para>
          <para>
            Основная задача казначея &mdash; распределение
            средств казны по различным инстанциям: мэру, страже,
            квестору и т. п. Казначей должен следить за тем, чтобы
            средства распределялись справедливо, на те цели, которые
            действительно нужны городу и не тратились впустую.
          </para>
          <para>
            Дополнительная задача казначея &mdash; следить за
            состоянием городских газет и помогать их развитию, так
            как только казначей может изымать деньги из казны
            напрямую.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Казначей -->


        <sect3 id="quaestor">
          <title id="quaestor.title">Квестор</title>
          <para>
            Квестор &mdash; чиновник, подчиняющийся мэру, в сферу
            ответственности которого входит городская экономика.
          </para>
          <para>
            В руках квестора находится большая власть во всем, что
            связано с экономикой: квестор назначает цены в
            государственных магазинах на самые важные товары,
            устанавливает плату за пользование аукционами и прочими
            платными городскими услугами. Также квестор занимается
            вопросами внешней торговли, закупок различых необходимых
            городу предметов и т. п.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Квестор -->


        <sect3 id="city_guards">
          <title id="city_guards.title">
            Городская стража</title>
          <para>
            Городская стража во главе с начальником стражи
            подчиняется мэру. Городская стража отвечает за
            поддержание правопорядка на территории города и его
            окрестностей.
          </para>
          <para>
            Городская стража &mdash; одна из самых многочисленных
            организаций города, фактически она использует
            инструменты управления кланов (то есть является
            государственным кланом).
          </para>
          <para>
            Городская стража имеет свой бюджет, перечисляемый
            городским казначеем. Из этого бюджета глава стражи
            назначает своим помощникам (и получает себе) оплату,
            покупает оружие и обмундирование, а также содержит npc-
            стражников, о которых см. <xref linkend="police"
            endterm="police.title"/>.
          </para>
          <para>
            Персонаж может стать главой стражи только если он был
            стражем не менее трех недель в сумме.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Городская стража -->


      </sect2>
      <!-- /Городские власти -->


      <sect2 id="elections">
        <title id="elections.title">
          Процедуры выборов</title>
        <para>
        	В игре существуют два вида голосований: всеобщие выборы и 
        	закрытые выборы. Голосования часто применяются для выбора 
        	персонажа на какую-либо должность. Но чтобы не усложнять 
        	жизнь для тех, кто не интересуется политикой, количество 
        	общих голосований сведено к минимуму, остальные 
        	голосования проводятся небольшой группой персонажей, 
        	интересующихся политикой.
        </para>


        <sect3>
          <title>Всеобщие выборы</title>
          <para>
          	Всеобщие выборы &mdash; большое и важное событие в 
          	каждом государстве. В них могут принимать участие 
          	практически все жители государства. Чтобы не утомлять 
          	игроков голосованиями, всеобщее голосование применяется 
          	для выборов только в сенат. Таким образом, всеобщее 
          	голосование &mdash; фактически синоним выборов в сенат.
          </para>
          
          <formalpara>
          	<title>Регистрация кандидатов</title>
          	<para>
          		Зарегистрироваться как кандидат можно в любой момент в 
          		ратуше любого города государства. Для того, чтобы 
          		зарегистрироваться надо уплатить довольно большую 
          		пошлину, кроме того, необходимо иметь уровень 
          		гражданства не ниже <link 
          		linkend="citizenship_level_citizen">горожанина</link> 
          		и высокий показатель репутации. Если в течение двух 
          		недель не будут назначены выборы, то персонажу 
          		предлагается отказаться от дальнейшего участия в 
          		выборах. Если он согласится, то ему будет возвращена 
          		половина внесенной залоговой суммы. Иначе персонаж 
          		может и дальше продолжать ожидать назначения выборов.
          	</para>
          </formalpara>
          
          <formalpara>
          	<title>Проведение выборов</title>
          	<para>
          		Вся процедура подготовки, проведения и оглашения 
          		результатов выборов полностью автоматизирована. Выборы 
          		назначаются тогда, когда будет набрано необходимое 
          		число кандидатов на должности сенаторов. На данный 
          		момент, это 7 кандидатов. Когда о желании принять 
          		участие в выборах заявит 7-ой кандидат, система 
          		автоматически регистрирует выборы. Они назначаются на 
          		ближайшие выходные, но не ближе чем через 3 дня. После 
          		этого, система начинает рассылать сообщения о 
          		подготовке к выборам. В любое время до начала выборов 
          		к ним могут присоединиться другие кандидаты. За два 
          		дня до выборов система разошлет каждому гражданину 
          		государства письмо, уведомляющее о предстоящем 
          		событии.
          	</para>
          </formalpara>

          <para>
          	После объявления даты выборов зарегистрированные 
          	кандидаты могут начинать агитацию. Государственные 
          	газеты (те, которые поддерживаются <link 
          	linkend="city_government">властями городов</link>) 
          	обязаны предоставлять возможность кандидатам высказать 
          	свою позицию. Газеты должны предоставлять одинаковые 
          	возможности для всех кандидатов. Частные газеты не 
          	обязаны предоставлять слово кандидатам, но если они это 
          	сделали, то также обязаны предоставить одинаковое право 
          	голоса всем кандидатам. Во время выборов агитация 
          	заперщена.
          </para>
          
        	<para>
        		Выборы длятся двое суток. То есть проголосовать можно в 
        		любое время в течение выборного weekend'а. Для 
        		голосования каждый, кто имеет право голосовать (см. 
        		ниже), может зайти в ратушу любого города государства и 
        		отметить галочками не более трех понравившихся ему 
        		кандидатов. В списке для выбора представлены 
        		статистикеские данные каждого кандидата, собранные 
        		автоматической системой, а также короткое сообщение, 
        		которое может составить сам кандидат, если сочтет 
        		нужным. До окончания голосования можно изменять свой 
        		выбор, но в конечном итоге должно остаться не более трех 
        		кондидатов, за которых персонаж хочет отдать голос.
        	</para>
          
          <formalpara>
          	<title>Победа на выборах</title>
          	<para>
							Выборы считаются состоявшимися вне зависимости от явки 
							граждан. Победа присуждается тем кандидатам, которые 
							набрали наибольшее количество голосов избирателей, то 
							есть первые пять персонажей в рейтинге голосов 
							попадают в сенат. Если возникают одинаковые количества 
							голосов, то предпочтение отдается персонажу, имеющему 
							большую репутацию.
          	</para>
          </formalpara>
          
          <para>
          	Хотя этот тип голосования называется всеобщим, на 
          	участие в нем (на возможность голосовать) накладываются 
          	некоторые небольшие ограничения. Прежде всего, 
          	избиратель должен иметь некоторый уровень. На данный 
          	момент ценз установлен на 20 уровне. Естественно, что 
          	также избиратель должен иметь гражданство данного 
          	государства. Пока на уровень гражданства ограничений 
          	нет.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Всеобщие выборы -->


        <sect3>
          <title>Закрытые выборы</title>
          <para>
          	К участию в закрытых выборах допускаются не все. Эти 
          	выборы специально предназначены чтобы снизить нагрузку с 
          	игроков не интересующихся политикой, поэтому с помощью 
          	закрытых выборов происходит назначение на практически 
          	все должности в государствах.
          </para>
          <para>
          	Закрытые выборы нуждаются в ручной инициализации. То 
          	есть их могут назначить игроки на соответствующих 
          	должностях. Закрытые выборы должны проходить по 
          	возможности быстро (от нескольких часов до 1&ndash;2 
          	дней на все).
          </para>
          <formalpara>
          	<title>Общая схема выборов</title>
          	<para>
	          	Инициализация выборов (производится персонажем, 
	          	имеющим доступ к этой функции) с указанием типа 
	          	выборов (выборы <link linkend="consul">консула</link> 
	          	или <link linkend="senate_foundation">главы сенатского 
	          	фонда</link> и т. п.). В соответствии с типом выборов 
	          	будет автоматически определены продолжительность срока 
	          	регистрации и голосования, необходимый минимум 
	          	участников, условия признания выборов состоявшимися, 
	          	условия победы. После инициализации будет разослано 
	          	сообщение всем, кто имеет право голоса на выборах. В 
	          	течение срока регистрации каждый, кто может быть 
	          	избранным на должность, может себя зарегистрировать в 
	          	качестве кандидата. На закрытых выборах регистрация 
	          	бесплатна. После этого проводится голосование. Если 
	          	выборы будут признаны системой состоявшимися, то будет 
	          	автоматически определен победитель и он также 
	          	автоматически займет выборную должность.
          	</para>
          </formalpara>
          <para>
          	Также могут быть специальные формы выборов по 
          	регультатам которых выполняются специальные действия, 
          	например, принятие законов или смещение чиновника с 
          	поста.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Закрытые выборы -->


      </sect2>
      <!-- /Процедуры выборов -->


      <sect2 id="officials_extra">
        <title id="officials_extra.title">
          Работа чиновников</title>
        <para>
          Поскольку основная задача нашего мира развлекать, то
          работа чиновников не является работой в прямом смысле:
          персонажи, занимающие посты в городе или государстве, не
          обязаны появляться в игре каждый день, не говоря уж о
          постоянном присутствии. Должности дают дополнительные
          интересные возможности, но они предназначены именно для
          повышения интересности игры, а не для организации тяжелых
          трудовых будней для игроков. Чтобы повысить интерес и
          снизить нагрузку применяются следующие методы.
        </para>


        <sect3 id="aides">
          <title id="aides.title">Помощники</title>
          <para>
            Чиновники городского уровня (то есть мэр и его
            подчиненные) могут брать к себе на работу помощников.
            Чиновник сам управляет своими помощниками (может
            нанимать и увольнять их по своему усмотрению), сам
            назначает каждому персонально оплату, и сам регулирует
            их функции. Те функции, которые запрограммированы в
            системе, чиновник может формально распределить между
            своими помощниками. То есть для каждого помощника он
            может поставить права доступа на выполнение какой-либо
            функции. Нельзя лишь предоставить права управления
            доступом к функциям, этим должен заниматься сам
            чиновник. Дополнительные права, которые определяются
            изданными сенатом законами, формально не разделяются.
          </para>
          <para>
            Чиновник может нанять себе столько помощников, сколько
            считает нужным, но расходы на этих помощников отражаются
            в автоматически генерируемых финансовых отчетах, которые
            издаются в городской газете. Также списки помощников и
            их функций доступны всем гражданам через меню в ратуше.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Помощники -->


        <sect3 id="civic_control">
          <title id="civic_control.title">
            Гражданский контроль</title>

          <para>
            Гражданский контроль является важным институтом
            управления. Фактически нет чиновников, которые бы так
            или иначе не зависели от граждан.
          </para>
          <para>
            Члены сената (и, соответственно, консул и глава
            общественного фонда) находятся в более свободном
            положении, чем их городские коллеги. Их могут сместить с
            постов (как сенаторов) только через повторные выборы.
            Таким образом, если население государства недовольно
            работой высшей государственной власти, то единственный
            способ это выразить &mdash; выставить новых кандидатов
            на посты сенаторов и провести новые выборы (см. <xref
            linkend="elections" endterm="elections.title"/>).
          </para>
          <para>
            Городские чиновники находятся под более пристальным 
            вниманием общественности, так как общественность может 
            непосредственно снять с должности мэра. Реализуется это 
            на базе репутации. <remark>FIXME -- вставить 
            ссылку.</remark> Если с момента вступления в должность 
            мэра, пользовательская репутация (выставляемая 
            пользователями) понизится более, чем на определенное 
            число пунктов (FIXME -- уточнить какое), то чиновник 
            автоматически снимается с должности.
          </para>
          <para>
            На чиновников более низкого ранга общественность может
            влиять через давление на мэра.
          </para>
          <formalpara>
            <title>Отчеты</title>
            <para>
              Важным элементом гражданского контроля является
              отчетность. Отчеты генерируются автоматически,
              включают в себя сметы по поступлениям и расходам на
              различные нужды (как государственные, так и
              городские), операции, выполненные чиновниками,
              в-общем, итоги работы за неделю, и автоматически
              опубликовываются в еженедельной городской газете.
              <remark>FIXME -- вставить ссылку.</remark> Таким
              образом, граждане могут наблюдать, на что идут их
              налоги, чем занимаются чиновники, не превышают ли они
              свои полномочия.
            </para>
          </formalpara>

        </sect3>
        <!-- /Гражданский контроль -->


        <sect3 id="rewards_for_officials">
          <title id="rewards_for_officials.title">
            Вознаграждение</title>
          <para>
            За свою работу все занятые в государственном управлении
            получают вознаграждение. Это не только денежные суммы,
            полагающиеся им за службу. Государственная служба
            является альтернативным путем развития персонажа. Это
            значит, что с определенного этапа, игрок может
            развивать своего персонажа и расти в игре, занимаясь
            исключительно политикой. Вероятно, это не такой быстрый
            и однозначный путь, как, скажем, убийства монстров и
            решения квестов, но он существует.
          </para>
          <para>
            Это значит, что за работу в управлении персонажи
            получают опыт, автоматическую репутацию и т. п.
            Например, за повышение пользовательсвой репутации во
            время занятия какой-либо должности персонаж получает
            дополнительный опыт.
          </para>
        </sect3>
        <!-- /Вознаграждение -->


      </sect2>
      <!-- /Работа чиновников -->


      <sect2 id="police">
        <title id="police.title">Охрана порядка</title>
        <para>
          Охрана порядка &mdash; это одна из основных функций
          власти. Подавляющее большинство граждан государства хотят
          спокойной жизни и уверенности в том, что на них не нападут
          хотя бы в черте города, если государство не может им
          обеспечить безопасность на всей территории. В городе
          невозможно убить персонажа, но остается еще множество
          мелких и не очень правонарушений, от которых хорошее
          государство должно охранять своих граждан.
        </para>

        <para>
          Ответственность за охрану порядка в городе и окрестностях
          ложится на главу стражи и его подчиненных. Стража образует
          мощную городскую огранизацию, ведь от ее работы
          непосредственно зависит благополучие граждан, особенно,
          ценных новичков. Поэтому при умелой политике глава
          городской стражи может стать важной фигурой в городском
          управлении.
        </para>

        <para>
          Основу охраны порядка должны составлять стражи-игроки, они
          наделены большинством функций, которые должны быть у
          охранников порядка. Но служба в страже не должна
          превращаться в тяжелую работу и не должна быть занятием
          большинства граждан города. Поэтому на помощь
          стражам-игрокам могут быть поставлены стражи-npc, которые
          несколько ограничены в возможностях, но могут поддерживать
          порядок, когда персонажи игроков ушли из города по
          каким-либо причинам.
        </para>


        <sect3 id="npc_police">
          <title id="npc_police.title">NPC-стража</title>
          <para>
            Охранять порядок в городе и его окрестностях
            стражам-игрокам помогают стражи-npc. <remark>FIXME --
            добавить описание нпц в глоссарий и поставить здесь
            ссылку.</remark> NPC-стража дает дополнительные
            преимущества городу, но она должна оплачиваться из
            бюджета города, при том довольно дорого.
          </para>
          <formalpara>
            <title>Стражи ворот</title>
            <para>
              В воротах любого города в игре стоят уникальные
              стражи. Это два npc-стража, обладающие огромной силой.
              Этих стражей фактически невозможно убить. Охранники
              городских ворот не пропустят внутрь города врагов
              города и государства. Однако, они не занимаются
              другими делами (например, поимкой преступников), так
              как не имеют права покидать свой пост. Поскольку эти
              два стража постоянны и неубираемы, их оплата входит в
              фикисрованную, не зависящую ни от чего часть расходов
              города.
            </para>
          </formalpara>
          <formalpara>
            <title>&laquo;Полевые стражи&raquo;</title>
            <para>
              Существует тажке и другой тип стражей-npc, так как
              вход в город надежно защищают стражи ворот, то эти
              стражи преднзначены для работы &laquo;в поле&raquo;,
              то есть в окрестностях города, за городскими стенами.
            </para>
          </formalpara>
          <para>
            Полевые стражи не являются обязательными и их необходимо
            нанимать, если это требуется для города. Занимается
            наемом и увольнением таких стражей, а также управлением
            ими глава стражи или назначенный им персонаж. Число
            стражей-npc в городе не может превышать число
            стражей-игроков.
          </para>
          <para>
            В обязанности главы стражи входит не только нанять
            стражников (это он делает через свой управляющий
            интерфейс), но и расставить их на позиции. Когда стража
            нанимают, он появляется рядом с управлением стражи, что
            в ратуше. Дальше начальник стражи может ему приказать
            следовать за собой, когда он его приведет на нужное
            место (не дальше определенного радиуса от города), он
            может приказать ему действовать в одном из двух режимов:
            стоять на посту или патрулировать территориюю. При
            нахождении на посту страж просто так не двигается, а
            зона его действия совпадает с его зоной видимости. То
            есть если он увидел в своей зоне видимости непрошенного
            гостя, то он его атакует, не выходя за зону действия,
            потом возвращается обратно на пост.
          </para>
          <para>
            При патрулировании зона действия стража больше зоны его
            видимости, поэтому он перемещается по зоне действия.
            Если он увидит нарушителя, то атакует его, не выходя за
            рамки зоны действия, после чего продолжает
            патрулирование.
          </para>
          <para>
            При обнаружении нарушителей стражи-npc подают сигнал,
            который могут видеть и слышать все стражи-игроки,
            находящиеся на территории города и его окрестностей, а
            также глава стражи и отвественный за управление
            стражами-npc вне зависимости от их местонахождения.
          </para>
          <para>
            Граждане могут звать на помощь стражу (в том числе и
            npc), для этого у игроков есть специальная кнопка в
            игровом интерфейсе. Все незанятые стражи-npc с зонами
            действия в точке призыва о помощи откликнутся на призыв.
            На призыв о помощи от неграждан стражи-npc не реагируют,
            но стражам-игрокам он поступает. Также все призывы о
            помощи поступают находящимся в округе игрокам, которые
            установили в настройках что они хотят получать подобные
            призывы (например, таким образом можно позвать на помощь
            если в лесу на персонажа напали разбойники).
          </para>
          <para>
            <remark>FIXME -- описать здесь три типа стражей и
            придумать им названия. Вероятно, один будет подешевле и
            слабым, два других будут магом и воином, посильнее и
            подороже.</remark>
          </para>
        </sect3>
        <!-- /NPC-стража -->

      </sect2>
      <!-- /Охрана порядка -->


      <sect2 id="taxes">
        <title id="taxes.title">Сбор налогов</title>
        <para>
          Основная форма налогов в игре &mdash; фиксированная плата,
          соответствующая уровню гражданства. Эта плата
          устанавливается <link linkend="mayor">мэром</link> каждого
          города отдельно. Ее обязаны платить все граждане
          государства, проживающие в данном городе. Таким образом,
          от налогов избавлены только жители <link
          linkend="neutral_lands">нейтральных земель</link>.
        </para>
        <para>
          Также налогами облагаются некоторые операции, например,
          продажа вещей на аукционах. <remark>FIXME -- вставить
          ссылку.</remark> Все подобные налоги регулируются <link
          linkend="quaestor">квестором города</link>.
        </para>
        <para>
          Все налоги снимаются автоматически. Налоги снимаются
          только если персонаж появлялся в игре в течение отчетного
          периода (то есть если за последнюю неделю хоть один раз
          зашел в игру, вне зависимости от времени пребывания).
          Таким образом, если игрок куда-то уехал, то его персонаж
          ничего не теряет. Описание конкретной процедуры снятия
          денег с персонажа можно прочитать в  секции <xref
          linkend="money_taking" endterm="money_taking.title" />.
          Если у персонажа несколько раз подряд оказывается
          недостаточная сумма чтобы выплатить налоги, может
          последовать лишение его гражданства.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Сбор налогов -->


      <sect2 id="city_development">
        <title id="city_development.title">
          Городское развитие и экономика</title>
        <para>
          Ситуация в игре, взаимоотношения между городами не
          являются статическими: города могут развиваться,
          геополитическая ситуация и потребности в ресурсах
          постоянно меняются. Все это делает участие в городской
          политике не просто пустой формальностью, а действительно
          интересным делом, которым могут заниматься многие игроки,
          и, даже по прошествии большого времени игры, находить
          область применения для своих талантов.
        </para>
        
        <para>
        	Города в игре строят здания, добывают ресурсы, ведут 
        	торговлю с другими городами. Про постройку зданий 
        	рассказано ниже, про добычу ресурсов и внешнеэкономическую 
        	деятельность рассказывается в главе 
        	&laquo;Геймплей&raquo;. <remark>FIXME --вставить 
        	ссылки.</remark>
        </para>


        <sect3 id="city_building">
          <title id="city_building.title">
            Городское строительство</title>
          <para>
            Одной из основных форм городского развития является 
            строительство. Суть строительсяятва не в том, чтобы 
            строить все необходимые здания, вплоть до домов граждан, 
            &laquo;прожиточный минимум&raquo; есть во всех городах и 
            его не надо ни строить, ни сносить, суть строительства в 
            специализации городов, предоставлении дополнительных 
            услуг. Всего существует шесть дополнительных зданий плюс 
            различные виды шахт. <remark>FIXME -- перечислить, дать 
            ссылки на описания.</remark> Каждый город может 
            построить себе не более трех из них. Таким образом, 
            города могут выбирать специализацию. Вопросами 
            городского строительства занимается исключительно мэр.
          </para>

          <formalpara>
            <title>Слоты</title>
            <para>
              Слот &mdash; основная абстракция в процессе
              строительства. Визуально слот представляет собой
              огороженное пустое место на территории города или
              вокруг города. Что-то вроде стройплощадки с неначатым
              строительством. Функционально слот &mdash;
              фиксированное место, на котором можно построить здание
              из списка зданий, доступных в этом слоте. В единицу
              времени на одном слоте может быть только одно здание.
            </para>
          </formalpara>

          <para>
            Изначально у любого города есть один свободный слот. В
            каждом слоте есть свой предустановленный список
            доступных зданий (нет слотов, в которых можно строить
            любые здания, в среднем, для каждого слота доступно 3
            здания). Мэр может купить дополнительные слоты для
            города, но в городе не может быть больше трех слотов.
            Дополнительные слоты требуют при покупке выплаты суммы
            денег и потом за каждую неделю использования также
            оплату. От дополнительных слотов можно отказаться чтобы
            не платить за них.
          </para>

          <para>
            Как уже отмечалось выше, строительством занимается
            исключительно мэр города. В специальном интерфейсе в
            ратуше он может просмотреть список всех слотов,
            построенные и доступные для постройки здания в этих
            слотах, а также полную информацию по этим зданиям. Мэр
            может построить в любом слоте  здание из доступных или
            снести уже построенные здания. Для постройки зданий
            нужно большое количество разнообразных ресурсов, в т. ч.
            и денег, все это должно иметься в казне до начала
            строительства.
          </para>

          <para>
            Каждое здание требует для своего поддержания
            определенное количество различных ресурсов. Здания,
            которые не строятся специально, то есть присутствуют в
            городе изначально, тоже требуют для своего поддержания
            ресурсов (то есть городу требуются ресурсы даже если не
            построено ни одного дополнительного здания), но в
            меньших количествах, чем дополнительные здания. Если
            ресурсов не хватает, то состояние дополнительных зданий
            начинает ухудшаться в зависимости от размера нехватки.
            Если здания не починить, затратив то количество
            ресурсов, которого не хватало, то в конце концов они
            разрушатся.
          </para>

          <para>
            После того, как мэр отдал команду на начало
            строительства и из казны были выделены необходимые
            ресурсы, начианется строительство. Визуально это никак
            не отображается, просто через некоторое время на месте
            слота появляется нужное здание. Возможно, в будущем
            будет реализована анимация строительства
            npc-строителями.
          </para>

        </sect3>
        <!-- /Городское строительство -->

      </sect2>
      <!-- /Городское развитие и экономика -->


    </sect1>
    <!-- /Система управления -->


  </chapter>
  <!-- /Государства -->
