<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
fjornell_isle chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="fjornell_isle">
    <title id="fjornell_isle.title">Остров Фьорнелл</title>
    <para>
    	Остров Фьорнелл &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>
    

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	Зона целиком занимает остров Фьорнелл. Остров Фьорнелл
      	вытянут с юга на северо-восток, единственной возвышенностью
      	Фьорнелла является прибрежная Дозорная скала на юго-западе
      	острова. Остров покрыт непроходимыми джунглями, лишь в
      	нескольких местах отважные исследователи руин Арконнского
      	королевства проложили немногочисленные тропы.
      </para>
      <para>
      	Чтобы попасть в эту зону, надо воспользоваться телепортом,
      	один из которых находится в Гиллиморе, а другой в Харуме.
      	Остров Фьорнелл не без оснований считается одним из самых
      	опасных мест Иреона, ядовитые кустарники и заросли деревьев
      	никогда не дадут расслабиться путешественнику, решившему
      	отправиться в эти места. Зона будет одной из самых
      	насыщенных в Иреоне по количеству контента на квадратный
      	метр территории. На острове Фьорнелл будет 6 уникальных
      	локаций.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков старших уровней всех профессий.
      	Ни один игрок, даже будучи экспертом в своей профессии, не
      	сможет почувствовать себя в этой зоне в безопасности. В
      	руинах оружейники смогут найти здесь редкие металлы,
      	алхимики найдут в джунглях редкие травы, а воины и маги по
      	достоинству оценят боевые и защитные качества арконнских
      	артефактов.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры</title>
      <para>
      	На острове будут бродить твари всех мастей, но всех их
      	объединяют аггресия ко всем, кто вторгается на их территорию
      	и смертоносность, выработанная за годы борьбы между собой и
      	многочисленных мутаций.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Монстры-->

      <sect1>
    	<title>Квесты</title>
      <para>
      	Остров станет местом для прохождения квестов на получение
      	экспертного уровня алхимика, берсерка и паладина, а также
      	местом для многих других квестов для старших уровней.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Квесты -->
      

    <sect1 id="loc_fi1">
      <title>Локация 1 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi1-->


    <sect1 id="loc_fi2">
      <title>Локация 2 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi2-->


    <sect1 id="loc_fi3">
      <title>Локация 3 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi3-->


    <sect1 id="loc_fi4">
      <title>Локация 4 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi4-->


    <sect1 id="loc_fi5">
      <title>Локация 5 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi5-->

    <sect1 id="loc_fi6">
      <title>Локация 6 [пусто]</title>
        <para>
        </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_fi6-->


  </chapter>
  <!-- /fjornell_isle -->