<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
gillimor_plains chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="gillimor_plains">
    <title id="gillimor_plains.title">Гиллиморские равнины</title>
    <para>
    	Гиллиморская равнина &mdash; одна из десяти крупных игровых 
    	зон в мире Иреона.
    </para>

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	На западе Новалии начиная от берегов, что врезаются в 
      	кристальную гладь воды и дальше на восток раскинулись 
      	Гиллиморские равнины. Здесь леса прозрачны и чисты, 
      	величественные древние деревья возносят свои кроны в небеса 
      	и бывает, что случайные облака цепляются за верхушки самых 
      	выскоких из них, как будто желая лучше рассмотреть это 
      	чудесное место.
      </para>
      <para>
      	Здесь серебристые и зелёные мхи мягким ковром устилают 
      	дорогу путника. Здесь царит покой и большую часть времени 
      	&mdash; абсолютная тишина. Кажется, что всё вокруг это всего 
      	навсего сон, и стоит лишь моргнуть, как всё это великолепие 
      	расплывётся, рассеется и оставит после себя лишь сизую 
      	дымку.
      </para>
      <para>
      	Здесь воздух пахнет вереском, чебрецом, хвоей и чем-то ещё, 
      	слабо уловимым. Это магия. Тончайшие струнки волшебства 
      	пронизывают пространство вокруг, они сплетаются с голубой 
      	водой, бьющей из ключей и создают причудливые узоры. 
      	Конечно, их нельзя увидеть, нельзя потрогать &mdash; их 
      	можно только почувствовать.
      </para>
      <para>  	
				Зимой здесь не всегда выпадает снег, но когда выпадает, 
				Гиллиморские равнины теряют летнюю прелесть и становяться 
				холодными, даже пустнынными. Нет, они не теряют своей 
				красоты, просто они становяться величественными и 
				прекрасными, укрывая путника своим белоснежным плащом. 
				Весной распускаются цветы, большинство из них похожи на 
				лотосы. Часто цветы белые и кажется, что это снег не пожелал 
				таять и остался лежать среди паутины корней деревьев.
			</para>
      <para> 
				Про Гиллиморские равнины осенних дней барды со всех уголков 
				Новалии пишут свои песни. Длинные, печальные и лирические. 
				Листья падают, кружась в неспешном вальсе, и беззвучно 
				ложаться на увядшие травы и потемневшие мхи. Здесь осень 
				&mdash; это смерть, облачённая в прекрасные пунцово-
				золотистые одежды. Если смерть такова, то кажется, что 
				умирать совсем не страшно. И всё же это не болезненное 
				увядание, здесь всё пропитано какой-то надеждой на то, что 
				весна всё-таки вернётся. Так и происходит уже много веков.
			</para>
      <para>
				Но несмотря на спокойствие и слегка сонную тишину здесь 
				бывает опасно, путешественнику не следует долго 
				засматриваться на чудные узоры ветвей, иначе он рискует 
				попрощаться с жизнью.
      </para>
      <para>
      	Гиллиморские равнины занимают около 15% территории острова 
      	Новалия. На территории Гиллиморских равнин будет 5 
      	уникальных локаций.
			</para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков средних уровней.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Квесты -->

    <sect1 id="loc_gp1">
    <title>Локация 1 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_gp1-->


    <sect1 id="loc_gp2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_gp2-->


    <sect1 id="loc_gp3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_gp3-->


    <sect1 id="loc_gp4">
    <title>Локация 4 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_gp4-->


    <sect1 id="loc_gp5">
    <title>Локация 5 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_gp5-->


  </chapter>
  <!-- /gillimor_plains -->