<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
kharum_plains chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="kharum_plains">
    <title id="kharum_plains.title">Харумские равнины</title>
    <para>
    	Харумские равнины &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	На востоке Новалии лежат бескрайние Харумские равнины. С 
      	древних времён они покрыты непроходимыми лесами. Здесь почти 
      	нет буреломов и непроходимых мест, но и троп здесь тоже 
      	практически нет. Кажущаяся такой светлой и надёжной тропинка 
      	может в конце концов привести в тёмную чащу.
      </para>
      <para>
      	Деревья здесь толстые, стволы сплощь покрыты серыми 
      	лишайниками и синеватыми мхами, а ветви сплетены так крепко, 
      	что во многих местах даже ясным днём стоит сумрак, а то и 
      	вообще непроглядная тьма. Здесь ничего не гниёт, но часто 
      	пахнет гнилью &mdash; это остатки чёрной магии.
      </para>
      <para>
      	Зимой леса походят более на промёрзшие пещеры на севере 
      	Западных Гор. Лето бывает трудно отличить от весны - цветы 
      	здесь почти не растут, а листья деревьев кажутся вечными. Но 
      	всё таки осенью они опадают и тяжело и быстро опускаются на 
      	чёрную землю. Они бурые и, полежав несколько дней, 
      	становятся почти чёрными. В чащобах лесов Харумских равнин 
      	притаились опасные твари и бродить здесь в одиночку очень 
      	опасно.
			</para>
      <para>
				Харумские равнины занимают около 15% территории острова 
				Новалия. На территории Харумских равнин будет 5 уникальных 
				локаций.		
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков младших и средних уровней.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Квесты -->

    <sect1 id="loc_kp1">
    <title>Локация 1 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_kp1-->


    <sect1 id="loc_kp2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_kp2-->


    <sect1 id="loc_kp3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_kp3-->


    <sect1 id="loc_kp4">
    <title>Локация 4 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_kp4-->


    <sect1 id="loc_kp5">
    <title>Локация 5 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_kp5-->


  </chapter>
  <!-- /kharum_plains -->