<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
west_mountains chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="west_mountains">
    <title id="west_mountains.title">Западные горы</title>
    <para>
    	Северные земли &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	Западные горы находятся на северо-западе острова Новалия и
      	занимают около 10% от общей площади острова. Западные горы
      	более приветливы, чем Тардорианские: они более пологи и
      	теплее своих восточных соседей. В самые жаркие летние месяцы
      	историки не раз отмечали, что лед и снег могут полностью
      	исчезать со склонов и верхушек горной гряды.
      </para>
      <para>
      	Западные горы изрезаны сетью пещер и тайных тропинок,
      	которые веками использовали скрывающиеся там преступники.
      	Зона не является проходной, игроки будут ходить туда
      	специально в поисках приключений и наживы в шахтах и
      	пещерах. Контент в Западных горах будет равномерно
      	распределен по всей их территории. В этой зоне будет 5
      	уникальных локаций.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков средних и старших уровней.
      	Наибольший интерес она будет, по-видимому, представлять для
      	крафтеров, как магических, так и немагических, поскольку в
      	глубинах гор они смогут найти самые редкие руды, однако,
      	безусловно, не менее интересно будет и представителям боевых
      	профессий, которые будут выполнять роль гидов и
      	телохранителей крафтеров, защищая их от монстров, живущих во
      	мраке горных подземелий, а воры смогут укрываться там от
      	преследователей.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    	</sect1>
    	<!-- /Квесты -->

    <sect1 id="loc_wm1">
    <title>Локация 1 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wm1-->


    <sect1 id="loc_wm2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wm2-->


    <sect1 id="loc_wm3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wm3-->


    <sect1 id="loc_wm4">
    <title>Локация 4 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wm4-->


    <sect1 id="loc_wm5">
    <title>Локация 5 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wm5-->

  </chapter>
  <!-- /west_mountains -->