<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<article lang="ru">

  <articleinfo>

    <title>Я был молод и беден</title>
    <subtitle>I was young and I needed the money</subtitle>
    <author>
      <firstname>Ричард А.</firstname>
      <surname>Бартл</surname>
    </author>

    <copyright>
      <holder>Richard A. Bartle</holder>
    </copyright>
    <copyright>
        <holder>The Escapist magazine</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <holder>Перевод ireon.org</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
      	Все права защищены. Публикуется с разрешения автора и 
      	редакции журнала the Escapist.
      </para>
    </legalnotice>

    <abstract>
      <para>
        Перевод статьи Ричарда А. Бартла I was young and I needed 
        the money (<ulink url= 
        "http://www.escapistmagazine.com/issue/43/3" >оригинал на 
        английском языке</ulink>).
      </para>
    </abstract>

  </articleinfo>

	<para>
    	Итак, на дворе двухтысячный год и бум 
    	доткомов<footnote><para>От англ. dotcom (.com) &mdash; 
    	онлайн-организации, в основном, магазины.</para></footnote>. 
    	Вас только что приняли на работу в компанию с оборотом в 
    	миллиард долларов в должности главы отдела онлайновых игр. 
    	Вам пообещали команду в 30 человек и сколь угодно много 
    	времени, чтобы создать самый лучший многопользовательский 
    	виртуальный мир. Что делать?
    </para>
    <para>
    	Вы <emphasis>должны</emphasis> нанять первых 30 человек, 
    	которых вы увидите на улице, независимо от их навыков, 
    	возможностей или степени трезвости. Вы <emphasis>не 
    	должны</emphasis> помещать объявления о найме с 
    	вопросами о том, чем претенденты могут быть полезны проекту 
    	и проводить собеседования только с лучшими из лучших.
    </para>
    <para>
    	Почему? Потому что обычно все и так делают. И тогда, когда 
    	руководство компании понимает, что расширение штата идет 
    	чересчур быстро и они настаивают на прекращении этого 
    	увлекательного процесса, у вас есть все необходимые 
    	оплачиваемые <emphasis>должности</emphasis>, даже если нет 
    	ни одного нормального <emphasis>сотрудника</emphasis>. Вам 
    	не придется звонить продюсеру и объяснять ему, что вы, увы и 
    	ах, таки не можете его нанять и ему придетcя отложить 
    	покупку более роскошного особняка &mdash; вам всего-лишь 
    	придется уволить студента по обмену из Австралии, с которым 
    	вы намедни познакомились в баре, играя в бильярд.
    </para>
    <para>
    	Вот так я и оказался в ситуации, когда над разработкой 
    	виртуального мира предстояло работать команде, состоящей из 
    	трех программистов, дизайнера уровней и меня самого, в то 
    	время как шесть человек официально в поте лица трудились над 
    	одностраничным WAP-сайтом компании.
    </para>
    <para>
    	О, нам также указали и вполне конкретные сроки на реализацию 
    	&mdash; один год. Указали и бюджет &mdash; нулевой.
    </para>
    <para>
    	Ну и какую ммо можно сделать с нуля за 12 месяцев силами 
    	трех программистов, дизайнера уровней и меня? Без продюсера, 
    	без художников и моделлеров, без тестеров; без диздока, без 
    	утилит, без middleware &mdash; и без &laquo;железа&raquo;, 
    	если не считать наших 700Мгц компьютеров и 250Мгц сервера.
    </para>
    <para>
    	Йоу, я знаю, что мы будем делать &mdash; мы напишем 
    	текстовую игру!
    </para>
    <para>
    	Грустно, конечно, но ничего иного, похоже, нам сделать не 
    	грозило. К тому же я уже знал все, что необходимо для 
    	создания и поддержки текстового мира, поскольку создавал и 
    	поддерживал их 20 лет кряду. Это будет непросто, но мы 
    	<emphasis>справимся</emphasis>.
    </para>
    <para>
    	Все, что нам нужно для счастья &mdash; некая дьявольская 
    	система контроля над умами людей, чтобы убедить их играть в 
    	текстовую игру, в то время как на самом деле они хотят 
    	играть в <emphasis>EverQuest</emphasis><footnote> 
    	<para>http://en.wikipedia.org/wiki/EverQuest</para>
    	</footnote>.
    </para>
    <para>
    	Ну, значит, делаем игру про секс.
    </para>
    <para>
    	Где-то за пять лет до того я делал наброски секс МПМ, но не 
    	сумел найти финансирования. Теперь пришло время вспомнить 
    	молодость! Собственно, вот три преимущества секса в 
    	текстовом мире по сравнению с графическим:
    	<itemizedlist>
        <listitem><para>
        	Воображение. Вам не надо делать motion-capture всех 
        	позиций в Камасутре (и других тоже), поскольку люди сами 
        	могут описать словами, чем они занимаются.
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Это законно. Вы можете писать о таких вещах, за которые 
        	вас посадят, попробуй вы их изобразить. За 
        	порно<emphasis>графию</emphasis> сажают значительно 
        	чаще, чем за порно<emphasis>тексты</emphasis>.
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Для работы секс-игры вам нужно примерно равное число 
        	мужчин и женщин. Если игра нравится женщинам, то мужчины 
        	обязательно захотят составить им компанию; таким 
        	образом, вам нужно привлечь женщин. И знаете что? 
        	Многочисленные исследования показали, что женщинам, как 
        	правило, слова нравятся гораздо больше картинок &mdash; 
        	особенно, когда речь заходит о сексуальных фантазиях.
        </para></listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
    <para>
    	Мы также размышляли о создании игры для геев, на том 
    	основании, что гомосексуалистов игроков-мужчин может 
    	оказаться больше, чем игроков-женщин любой ориентации, но, к 
    	сожалению, времени у нас было в обрез, и мы не успевали 
    	выяснить, так ли это на самом деле. Когда я подошел к одному 
    	гею в нашем офисе и спросил его, что он думает на этот счет, 
    	он возмущенно заявил, что он не гей &mdash; и боюсь, 
    	попробуй я сказать ему еще хоть слово на эту тему, он бы 
    	засудил меня за оскорбление его чести и достоинства.
    </para>
    <para>
    	Нам повезло и примерно в это время мы сообразили, что наш 
    	дизайнер уровней &mdash; женщина. Вот так эта дилемма и 
    	разрешилась: мы будем завоевывать более широкий рынок, 
    	поскольку совершенно ясно, что один человек вполне может с 
    	абсолютной точностью представлять взгляды половины населения 
    	планеты. Гомосексуальные отношения будут возможны, но они не 
    	станут основой игры.
    </para>
    <para>
    	Мы стремились создать во всем отчасти полушутливую 
    	атмосферу. Если бы игроки захотели продолжать в таком 
    	духе и наедине &mdash; ради бога, хотя мы и предполагали 
    	обратное. Юмор был важен нам самим &mdash; он поддерживал 
    	наш боевой дух и вселял уверенность в своей безнаказанности 
    	&laquo;делать все, что захочется&raquo;. И, честно говоря, 
    	<emphasis>трудно</emphasis> оставаться серьезным, реализуя 
    	фетиш перчаток, наушников и перьев или описывая сюжет 
    	&laquo;вы остались c ним один на один в автомобиле, намертво 
    	увязшем в грязи на середине поля&raquo;.
    </para>
    <para>
    	Общую канву мы придумали такую &mdash; игроки-бизнесмены 
    	снимают номера в гостинице в центре Типичного 
    	Американского Города. Пока они находятся вне игры, их 
    	персонажи покупают или продают что-нибудь (или чем там 
    	занимаются бизнесмены?), и их бизнес успешен ровно 
    	настолько, насколько они удовлетворены своей жизнью. Иными 
    	словами, чем лучше они трахались в свое свободное время (то 
    	бишь, когда они играли и были онлайн), тем больше денег они 
    	зарабатывали во время своей работы (то бишь, когда они были 
    	оффлайн). Заработанные деньги они могли потратить на более 
    	роскошный номер в отеле с большими удобствами, а также на 
    	одежду, игрушки и прочие вещички, но с одним условием 
    	&mdash; все купленные вещи должны были умещаться 
    	в один-единственный чемодан. Любителей, например, 
    	БДСМ<footnote><para>От англ. BDSM (сокр. oт bondage, 
    	domination, sadism, masochism) &mdash; тип сексуальных 
    	отношений, основанных на доминировании &mdash; 
    	подчинении.</para></footnote> это должно было подстегнуть 
    	сходить в БДСМ-клуб и познакомиться поближе с 
    	единомышленниками, а не набивать свой номер 419 орудиями 
    	пыток и наслаждаться ими в гордом одиночестве.
    </para>
    <para>
    	Географически мы разделили город на традиционную 
    	&laquo;шахматную доску&raquo; любого Типичного Американского 
    	Города. Отель &laquo;Блю Хайтс&raquo; был в центре города, 
    	вокруг было много места, которое надо было 
    	<emphasis>чем-то</emphasis> заполнить. Чем дальше вы были 
    	от центра, тем более неординарные услуги могли получить. 
    	Горизонтальные улицы были пронумерованы, с 69-ой по 74-ую 
    	Стрит. Вертикально шли Авеню с соответствующими именами: 
    	Питерс, Квинс, Грейт Юнион, Стрейт, Богемия и Бахус. Таким 
    	образом, если вы хотели купить себе таблетки для увеличения 
    	продолжительности эрекции, вы могли посетить китайскую 
    	аптеку на 73-ей Стрит между Грейт Юнионом и Квинсом, а если 
    	просто хотели отправить кому-нибудь письмо, вы могли бы 
    	сходить на почту на углу Стрейт и 72-ой.
    </para>
    <para>
    	Мы также разрешили некоторые вещи, незаконные в реальной 
    	жизни &mdash; например, наркотики &mdash; но сделали их 
    	употребление заведомо проигрышной стратегией в геймплее. 
    	Если вы захотели нанюхаться кокаина и угрожать кому-нибудь 
    	пистолетом &mdash; ваше право, но как улаживание проблем с 
    	полицией, так и медицинское лечение обошлись бы вам в 
    	кругленькую сумму и ваша репутация была бы надолго сильно 
    	подмочена. С другой стороны, если вам очень хочется, уж 
    	лучше сделайте это в игре, чем в реальной жизни. Правда, мы 
    	все же решили запретить две вещи: зоофилию и педофилию. Вы 
    	можете заниматься любовью с мягкими игрушками (да-да, люди и 
    	этим занимаются, я видел веб-сайты), но не с 
    	&laquo;живыми&raquo; белками, независимо от того, насколько 
    	соблазнительными они для вас выглядят.
    </para>
    <para>
    	Нам постоянно приходилось 
    	принимать решения о моральности тех или иных действий. 
    	Многие люди в реальной жизни настаивают на том, чтобы не 
    	заниматься сексом до свадьбы; мы, однако, поощряли секс 
    	между людьми, которые впервые встретились пять минут назад. 
    	Как мы принимали решения о возможности или 
    	невозможности чего-либо? Довольно просто &mdash; мы были 
    	полны решимости реализовать все, что было возможно 
    	реализовать технически &mdash; кроме тех случаев, когда 
    	слишком сильные эмоциональные переживания могли разорвать 
    	&laquo;<ulink url=
"http://terranova.blogs.com/terra_nova/2004/01/but_is_it_play.html">магический круг</ulink>&raquo;:
		если кто-нибудь из нас чувствовал, что нечто 
		привносит в игру <emphasis>слишком</emphasis> много 
		реализма, мы этого не делали. Например, некоторым 
		людям &mdash; как ни странно, гораздо большему числу женщин, 
		чем мужчин &mdash; нравится представлять себе изнасилование. 
		Должны ли мы были реализовать изнасилование? Нет, потому что 
		это слишком серьезно для игры. Даже если бы игроки могли 
		помечать своих персонажей как &laquo;желающий/ая быть 
		изнасилованным/ой&raquo; &mdash; это было бы уже чересчур. 
		Изнасилование вызывает слишком много эмоций.
    </para>
    <para>
    	Нам было нужно, чтобы, с одной стороны, правила были общими 
    	для всех, а с другой &mdash; игроки бы чувствовали к себе 
    	&laquo;индивидуальный подход&raquo;: то есть, чтобы можно 
    	было сказать &laquo;вот эти люди могут заняться со мной 
    	любовью&raquo;, а не &laquo;любой человек в этой комнате 
    	может заняться любовью с кем угодно в этой 
    	комнате&raquo;. Мы решили реализовать систему разрешений, 
    	основанную на отношении каждого персонажа к другому 
    	персонажу. По умолчанию, статус был 
    	<emphasis>незнакомец</emphasis>, что означало запрет на 
    	любой физический контакт. Следующей ступенью был 
    	<emphasis>знакомый</emphasis> &mdash; разрешен лишь 
    	формальный контакт. Получить этот статус можно было либо 
    	вручную введя команду-разрешение, либо делая что-то, 
    	подразумевающее получение такого статуса, например, приняв 
    	рукопожатие. Далее шли <emphasis>друг</emphasis> 
    	(не-интимный контакт), 
    	<emphasis>бойфренд/подружка</emphasis> (интимный контакт), 
    	<emphasis>любовник</emphasis> (сексуальный контакт) и, в 
    	случае саб/дом-ов, <emphasis>хозяин/хозяйка</emphasis> 
    	(возможность полного контроля над персонажем другого 
    	игрока).
    </para>
    <para>
    	Секс в реальной жизни имеет биологические последствия, 
    	главные из которых это болезни, передающиеся половым путем, 
    	и дети. Мы реализовали только те болезни, которые лечатся 
    	&mdash; таким образом, можно было подцепить венерические 
    	заболевания, но не СПИД. Детей как возможность мы вообще 
    	исключили. Персонажи могут испытывать влияющую-на-геймплей 
    	тревогу а-не-беременна-ли-она после ночи бурного секса без 
    	контрацептивов, но даже в самом худшем случае она не будет 
    	длиться дольше одного (игрового) месяца.
    </para>
    <para>
    	Сам половой акт мы реализовали, модицифировав классическую 
    	боевую МПМ систему. Прежде чем вы на меня разозлитесь и 
    	скажете, что мне должно быть стыдно ассоциировать секс с 
    	боем и меня вообще нельзя допускать в пределы видимости 
    	женщин за такие мысли (да, мне и правда это говорили), 
    	позвольте мне выделить слово 
    	<emphasis>модифицировав</emphasis>. Механика та же 
    	(автоматический обмен 'действиями', зависящий от того, какие 
    	команды вы будете вводить в процессе), но на этом все 
    	сходство и заканчивается. Например, в МПМ для любителей 
    	сражений от ваших действий зависит, сколько очков получите 
    	вы; в нашей игре от ваших действий зависило, сколько очков 
    	получит ваш <emphasis>партнер</emphasis>. Другими словами, 
    	ваша сексуальная удаль приносила радость тому, кому вы 
    	доставляете удовольствие, а не вам самим.
    </para>
    <para>
    	Пока вы не успели подумать, что единственной интересной 
    	вещью в игре был сам секс, я бы хотел категорично заявить, 
    	прямо здесь и сейчас, что да, наверно, вы правы. Как 
    	дизайнеру мне лично было очень интересно реализовывать наши 
    	идеи, но подозреваю, что в мире найдется человек 20 или 
    	меньше, которым это было бы столь же интересно. Так что, к 
    	сожалению, особого смысла хвастаться нашими достижениями я 
    	не вижу. Однако я не могу не отметить нашу систему, 
    	автоматическию следящую за возможностью работы разных частей 
    	тела.
    </para>
    <para>
    	Например, возьмем описания комнат. Они менялись &laquo;на 
    	лету&raquo;, если вы не могли чего-то слышать или видеть и 
    	т.п. Команды, которые подразумевали использование пальцев 
    	(например, игра на пианино), не работали, если пальцы были 
    	ограничены в движениях (как они были бы, например, 
    	ограничены, надень вы варежки). Все это работало и на всех 
    	&laquo;чувствительных&raquo; местах и на всех частях тела 
    	(и, да, между мужчинами и женщинами были некоторые 
    	существенные различия). И по сей день это остается весьма 
    	продвинутыми технологиями для текстовых миров, но, конечно, 
    	заметны они только дизайнерам; будучи игроком, вы хотите 
    	просто играть. Упоминаю я здесь об этом потому, что хотя 
    	такая система может расширить возможности любой МПМ, 
    	реализована она была исключительно для возможности 
    	полноценного садо-мазо. Если у вас повязка на глазах, а во 
    	рту &mdash; кляп из конских удил, вы все еще можете кое-что 
    	понимать о происходящем вокруг (&laquo;хм, похоже, это тепло 
    	исходит от раскаленного железного клейма&raquo;), но вы не 
    	всегда можете выполнять свои обычные пожелания (&laquo;я бы 
    	обязательно позвал кого-нибудь на помощь, если бы не эти 
    	чертовы удила у меня во рту&raquo;).
    </para>
    <para>
    	Ну, мне, конечно, очень <emphasis>хочется</emphasis> 
    	похвастаться!
    </para>
    <para>
    	И я мог бы продолжать еще очень долго. Я мог бы рассказать 
    	вам о системе фетишей, сумасшедших сектантах, Маленькой 
    	Черной Книге, моде и взаимодействии с нпц и о нескольких 
    	слоях одежды... Но свободного места у меня уже не осталось, 
    	так что придется остановиться. Напоследок замечу для вас, 
    	тех немногих дизайнеров, что читают сейчас эти строки, что 
    	мы принимали во внимание мою систему типов игроков и я не 
    	поддерживал хардкорную смерть...
    </para>
    <para>
    	Увы, сказка закончилась за четыре месяца до релиза. Несмотря 
    	на то, что мы были готовы запустить открытую бету к концу 
    	выделенного нам года, у компании досрочно закончились 
    	деньги. Загадочным образом найм 800 человек на основе 
    	бизнес-плана, описать который можно было бы как 
    	&laquo;потратим, что имеем, а потом подумаем, где бы 
    	раздобыть еще&raquo; оказался делом нежизнеспособным. Нас 
    	всех поувольняли, а проект заморозили.
    </para>
    <para>
    	Выгорело бы наше дело, доживи мы до релиза? Я был сдержанно 
    	оптимистичен на этот счет, хотя слов ободрения от самой 
    	компании мы не слышали ни разу (&laquo;нас не должны 
    	ассоциировать с играми про секс, только про насилие!&raquo; 
    	&mdash; цитируя одного из членов отдела продаж). Вряд ли мы 
    	бы в одночасье стали хитом, но по моим прикидкам, в течение 
    	шести месяцев после открытия у нас было бы 10,000 постоянных 
    	игроков &mdash; возможно больше, если бы игру запретил 
    	AOL<footnote><para><ulink url= 
    	"http://en.wikipedia.org/wiki/AOL">AOL</ulink> (бывшая 
    	America Online) &mdash; крупный американский провайдер 
    	интернет-сервисов.</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	Попытаюсь ли я сделать игру про секс снова? Ну, я 
    	обязательно над этим подумаю. Реализация некоторых 
    	дизайнерских задумок принесла много интересных вопросов и 
    	ответов, которые я хотел бы увидеть работающими на практике. 
    	Сама же тема не так уж и принципиальна &mdash; как и в 
    	случае написания текстов для игр-по-лицензии, вы можете 
    	раздвинуть границы мира, но не изменить Основные Особенности 
    	Игры<footnote><para>От англ. <ulink url= 
    	"http://www.gamedev.ru/terms/USP">USP</ulink> (Unique 
    	Selling Points).</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	WAP-cайт мы, однако, уделали по-любому.
    </para>

</article>