<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<!--
  Внимание, если на вашем компьютере есть локальная версия DTD
  Docbook, то замените строчку
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  на
    "file:/path_to_dtd/docbookx.dtd"

  (Если вы используете eDE от e-novative, то на строчку
    "file:/c:/docbook/dtd/docbookx.dtd")
-->

<article lang="ru">

  <articleinfo>

   <title>Основы игрового мира</title>
    <authorgroup>
      <author>
        <othername>zak</othername>
      </author>
    </authorgroup>

    <releaseinfo>Версия 0.1.0c</releaseinfo>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.0.1</revnumber>
        <date>16 сентября 2004</date>
        <revremark>Создание исходной версии.</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.0</revnumber>
        <date>8 августа 2004</date>
        <revremark>
          Документ переведен в xml, исправлен и дополнен.
        </revremark>
      </revision>
    </revhistory>


    <abstract>
      <para>
         Данный документ отражает видение командой разработчиков
         проекта ireon основ мира игры.
      </para>
      <para>
        По всем вопросам обращайтесь на <ulink
        url="http://forum.ireon.org/">форум проекта ireon</ulink>
        или по электронной почте <email>zak[at]ireon.org</email>.
      </para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>ireon</keyword>
      <keyword>world basics</keyword>
    </keywordset>

    <copyright>
      &copyrightinfo;
    </copyright>
    <legalnotice>
      &legalnotice;
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Введение</title>
    <para>
      Данный документ предназначен для тех, кто уже ознакомился с
      концепт-документом. Если вы еще не сделали это, обращайтесь на
      страницу &laquo;<ulink url=
      "http://www.ireon.org/docs.html">документация</ulink>&raquo;
      нашего сайта.
    </para>
    <note>
      <para>
        Данный документ предназначен для ознакомления с миром и
        геймплеем игры. В нем содержится концентрированная
        информация по наиболее важным и интересным моментам. В
        <ulink
        url="http://www.ireon.org/docs/html/srs/">спецификации
        требований</ulink> содержатся более подробные сведения
        практически по каждому описанному пункту.
      </para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Описание</title>

    <sect2>
      <title>Общее</title>
      <para>
        Игра будет заключаться в предоставлении игрокам возможности
        жить в виртуальном мире, занимаясь тем, что интересно самим
        игрокам.
      </para>
      <para>
        Основная задача разработки &mdash; предоставить разным
        игрокам возможность играть те роли, которые нравятся
        <emphasis>им</emphasis>, и не мешать, а помогать в развитии
        игрока, его лучшему пониманию самого себя. В том числе это
        достигается путем отказа от принуждения игроков к чему-либо
        из-за их выбора. Подавляющее число решений, принимаемых
        игроком, либо могут быть отменены, либо нивелированы игроком
        по его желанию. Например, это относится к выбору профессии и
        гражданства.
      </para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Цели игры</title>
      <para>
        Поскольку игра проектируется в расчете на разные категории
        игроков, то для каждой категории игроков в игре есть свои
        цели и свои средства их достижения. Выбор пути и роли всегда
        остается за игроком. Вот некоторые возможные цели в
        зависимости от типов игроков:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          быть лучшим в чем-либо &mdash; в игре будет существовать
          разветвленная система формальных уровней, очков и т. п., а
          также вестись подробная статистика;
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          общаться, создать обширную социальную сеть, отдыхать
          &mdash; в игре предусмотрены расширенные возможности
          общения, поиска собеседников, социализации (политика,
          управляемые игроками организации);
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          исследовать, познавать мир &mdash; в игре есть профессии,
          насыщенные исследованиями; мир игры, хоть и будет
          небольшим по размеру, будет насыщен различными интересными
          местами, секретами и т. п.
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Сценарий</title>
      <para>
        В игре не будет присутствовать сценария как такового. Игрок
        не будет обязан выполнять какие-либо последовательности
        действий чтобы иметь возможность играть. Будет предыстория,
        которая плавно подводит игрока к текущей ситуации в мире.
      </para>
      <para>
        Возможно, с течением времени, администрация сервера будет
        проводить какие-то масштабные события, которые будут
        развивать мир и продвигать историю вперед.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Игровой мир</title>
      <para>
        Мир Ireon &mdash; средневековый фентезийный мир. В Иреоне
        будут сосуществовать как реальные существа вроде
        людей и волков, так и вымышленные, типа орков. Игра
        происходит на острове Новалия. Ландшафт довольно
        разнообразный: от гиблых болот и густого леса, до больших
        полей на холмах и гор. Остров разделен на части несколькими
        крупными реками.
      </para>
      <para>
        Остров поделен между государствами. В каждом государстве от
        одного до трех городов, которые расположены преимущественно
        вглуби территории. В каждом государстве есть
        столица &mdash; самый крупный город. Все города
        соединены между собой дорогами и тропами. К каждому
        населенному пункту можно пройти несколькими путями.
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Игрок</title>
      <para>
        Каждый игрок будет управлять персонажем &mdash; своим
        отражением в мире игры. Персонаж игрока сможет развиваться
        &mdash; улучшать свои умения и различные параметры (более
        подробно о параметрах см. следующую секцию). Игроки смогут
        выбирать внешний вид у своего персонажа, настраивать его по
        своему желанию. Также внешний вид персонажей будет зависеть
        от некоторых параметров, например, от силы.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Основы ролевой системы</title>
      <sect3>
        <title>Расы</title>
        <para>
          Игроки могут выбирать своих персонажей из четырех рас:
          людей, гномов, орков и эльфов. У каждой расы есть свои
          особенности и предрасположенности к определенному виду
          деятельности. Также от выбора игроком расы будет зависеть
          место первого появления персонажа в игре. Персонажи,
          управляемые ИИ, будут по-разному относиться к
          представителям разных рас (хотя принципиальная возможность
          выполнения того или иного действия от расы не зависит). По
          большому счету, влияние рас на геймплей скорее
          косметическое. Вообще, в игре могут присутствовать
          персонажи и отличной от четырех вышеописанных расы.
        </para>
        <para>
          В мире Ireon нет расовых войн ни в каком виде. Конфликт
          развивается вокруг противостояния многорасовых государств.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Основные параметры персонажей</title>
        <para>
          У персонажа существуют основные параметры &mdash; это его
          числовые характеристики. Результат практически каждого
          действия, которое может совершить персонаж в игре, зависит
          от этих параметров. В число параметров входят, например,
          сила, интеллект, удача.
        </para>
        <para>
          Для развития этих параметров существует система единиц
          опыта. За различные действия персонаж получает некоторое
          количество опыта, выраженное в цифрах. Этот опыт
          прибавляется к уже набранному опыту персонажа. При
          достижении значением опыта персонажа определенных вех,
          располагающихся по некоторой шкале, персонажу даются очки,
          которые он может распределить по своему усмотрению между
          основными параметрами. Влияние уровней на другие аспекты
          геймплея минимально.
        </para>
        <para>
          Также параметры можно увеличить различными
          &laquo;магическими способами&raquo; &mdash; свитками,
          зельями, заклинаниями. Это увеличение может действовать
          как постоянно, так и временно.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Навыки</title>
        <para>
          Характеристикой того, как хорошо персонаж может выполнять
          какие-либо действия служат навыки. Чем выше навык, тем
          лучше будет результат действия. Навыки в большинстве
          случаев соответствуют целой группе действий. Отсутствие
          навыка выполнения действия означает, что персонаж не может
          выполнить это действие. Также, возможность использования
          какой-либо вещи зависит от наличия соответствующего
          навыка.
        </para>
        <para>
          Навыки бывают следующих видов:
        </para>
        <itemizedlist>
          <listitem><para>
            базовые &mdash; даются всем персонажам при создании, не
            зависимо ни от чего. Эти навыки определяют действия,
            которые необходимы всем персонажам и без которых не
            может быть полноценной игры. Примеры таких навыков:
            короткие клинки, легкие доспехи, примитивная магия и т.
            п.
          </para></listitem>
          <listitem><para>
            расовые &mdash; некоторые расы, возможно, будут иметь
            особые навыки, присущие этой расе от рождения. Пример
            навыка: уход за оружием для гномов.
          </para></listitem>
          <listitem><para>
            профессиональные &mdash; это навыки, которые получаются
            после получения соответствующей профессии. Более
            подробно о профессиях смотрите ниже.
          </para></listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
          Навыки могут быть изменены следующими способами:
        </para>
        <itemizedlist>
          <listitem><para>
            непосредственным прокачиванием &mdash; выполнением тех
            действий, на которые влияет навык. Чем больше персонаж
            тренируется, тем больше становится его навык.
          </para></listitem>
          <listitem><para>
            расовыми модификаторами &mdash; некоторые расы дают
            бонусы к некоторым навыкам.
          </para></listitem>
          <listitem><para>
            &laquo;магическими способами&raquo; &mdash; навык можно
            увеличить различными зельями, магическими свитками и т.
            п. Действие этих предметов может быть как одноразовое
            постоянное, так и временное.
          </para></listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Профессии</title>
        <para>
          В мире Иреон персонажу не нужно выбирать профессию раз и
          навсегда. В нашем мире нет классов. В игре существует
          понятие профессии (базового знания). Получив профессию,
          персонаж получает доступ к определенным навыкам (а вместе
          с ними и к действиям), свойственным этой профессии. То
          есть, обучившись ремеслу кузнеца, персонаж получит
          возможность ковать мечи (и у него появится соответствующий
          навык &mdash; ковка мечей). Каждый персонаж может получить
          несколько профессий или совершенствоваться в одной.
        </para>
        <para>
          Базовые знания структурированы в лес деревьев. Это значит,
          что есть 4 базовых знания начального уровня (воин, маг,
          кузнец, авантюрист); после получения одного из знаний
          начального уровня игрок может совершенствоваться и
          получить профессию более высокого уровня (с расширенными
          возможностями). Далее, для каждого базового знания
          профессионального уровня будет своя профессия элитного
          уровня.
        </para>
        <para>
          Например, для дерева профессий воина мы будем иметь
          следующую структуру:
          <figure>
            <title>Пример дерева профессии воина</title>
            <graphic
              fileref="figures/prof_tree_example.gif"/>
          </figure>
        </para>
        <para>
          Базовые знания можно получить только в гильдиях (подробнее
          о гильдиях см. ниже). Общее количество базовых знаний,
          которое может получить персонаж, зависит от его
          интеллекта. Персонаж с наивысшим уровнем интеллекта сможет
          получить одно элитное и одно базовое знание или три
          базовых или другую комбинацию между этими двумя крайними
          вариантами.
        </para>
        <para>
          Персонажи некоторых профессий, например, кузнец или
          травник могут создавать вещи. Остальные покупают вещи в
          магазинах или у других персонажей или обмениваются вещами.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Государственность</title>
        <para>
          На острове Новалия есть четыре государства: Йиала,
          Гиллимор, Харум и Эльбра. В каждом государстве живут
          персонажи различных рас. В мире Ireon существует понятие
          гражданства &mdash; когда персонаж становится гражданином,
          то государство помогает ему и защищает его, но за это
          каждый персонаж должен нести повинности, например, платить
          налоги государству.
        </para>
        <para>
          У каждого государства свой стиль, архитектура, культура. В
          Гиллиморе чувствуется дух средневекового королевства, в
          Харуме идет жизнь близких к природе варваров, а в Йиале
          технократия, цветет наука и торговля. Город-государство
          Эльбра &mdash; вотчина преступников и авантюристов,
          которым не дышится свободно в других государствах.
        </para>
        <para>
          Также существует свободный город в центре острова, в
          котором могут жить персонажи без гражданства.
        </para>
      </sect3>

    </sect2>


    <sect2>
      <title>Система боя</title>
      <para>
        Бой в игре не отличается от других действий, игра не
        переходит в другое состояние. Бой, так же как и все другие
        действия, происходит в реальном времени, со свободной
        камерой. Бой может происходить с любым количеством
        участников, в-общем, специального режима боя в игре не
        существует.
      </para>
      <para>
        Бой у нас отличается от привычных полностью автоматических
        систем. В игре автоматически проиходит только защита
        (парирование ударов) и постоянные слабые удары. Все сильные
        удары, комбо-приемы, стойки, приоритеты нападения и защиты
        и т. п. выполняются вручную игроками.
      </para>
      <para>
        Также на специальных условиях в специальных аренах будут
        проводиться тренировочные бои (не до смерти) и бои на
        деньги, причем последние могут проводиться даже до
        хардкорной смерти (проигравший игрок теряет своего
        персонажа). Другие игроки смогут наблюдать за поединком и
        делать ставки. Выигравший боец и игроки, которые на него
        поставили, получат дополнительные деньги.
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Магия</title>
      <para>
        В игре магия занимает довольно важное значение. Помимо магов
        (существует три школы магии), магию для различных целей
        будут использовать травники, кузнецы и т. д.
      </para>
      <para>
        Магии можно будет обучиться как и всем остальным профессиям
        &mdash; в гильдии магов. Различные государства
        специализируются на различных школах магии.
      </para>
      <para>
        Проявлениями магии будут пользоваться все жители
        мира: в игре будет реализована возможность
        использования простых магических заклинаний всеми жителями
        мира. Некоторые наиболее заметные вещи магической природы:
        телепорты (будут поддерживаться гильдиями магов); различные
        зелья, настойки, амулеты, которые производят некоторое
        действие на организм персонажа.
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Объединения игроков</title>
      <para>
        В игре будут различные формы объединения игроков: кланы,
        гильдии и партии. Кланы и гильдии различаются существенно.
        Кланы &mdash; оранизации для игроков и из игроков только,
        выполняющая определенные функции, гильдии же &mdash; это
        скорее &laquo;клуб по интересам&raquo;, который еще и
        выполняет функции поддержки персонажей определенной
        профессии.
      </para>
      <para>
        Кланы организуются игроками и состоят только из игроков. При
        создании клана будущим лидером клана выбирается направление
        деятельности клана. Государства или другие игроки будут
        давать задания кланам и оплачивать их выполнение. Каждый
        клан будет иметь свою резиденцию в определенном городе. В
        городе может существовать ограниченное количество кланов
        одной направленности. Кланы будут иметь некоторые
        инструменты группового управления и будут давать своим
        членам различные преимущества.
      </para>
      <para>
        Гильдии &mdash; профессиональные объединения персонажей.
        Гильдии состоят как из персонажей игроков, так и из нпц.
        Гильдии управляются нпц. Гильдии будут давать работу тем
        игрокам, которые не хотят или не могут вступить в клан, а
        также заниматься обучением персонажей (напомню, что базовые
        знания получаются именно в гильдиях). На гильдии будет доска
        объявлений по тематике гильдии, где желающие смогут
        оставлять объявления, например, &laquo;клану необходим
        маг&raquo;. Также гильдия будет поддерживать своих членов,
        обеспечивая их более дешевыми атрибутами профессий (травами
        для травников, доспехами для воинов). Гильдии одной
        направленности будут отличаться в разных городах и
        государствах, например, в гильдии воинов Йиалы лучников
        будут обучать лучше, чем в других государствах.
      </para>
      <para>
        Также будет возможность создавать партии &mdash; небольшие
        временные объединения для решения какой-либо задачи.
        Во время масштабных боев партии будут играть
        важную роль в качестве боевых единиц.
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Квесты</title>
      <para>
        В игре будут присутствовать небольшие квесты,
        предназначенные в основном для прокачки персонажа или
        получения денег. В нашей игре квесты не являются основным
        развлечением игроков, которые будут заниматься больше
        взаимодействием с другими игроками, чем с
        &laquo;монстрами&raquo;. Квестам, в которых надо действовать
        командно, уделяется большое внимание.
      </para>
      <para>
        Квесты будут организованы по типу
        &laquo;пойди-убей-принеси&raquo; или
        &laquo;пойди-найди-принеси&raquo; и будут выдаваться
        определенными нпц в определенных местах.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Заключение</title>
    <para>
      Данный документ предназначен для беглого ознакомления с игрой,
      если вам понравились наши идеи, мы предлагаем вам прочитать
      <ulink url="http://www.ireon.org/docs/html/srs/">спецификацию
      требований</ulink> и обратиться к форуму, где происходит
      обсуждение новых концепций игры.
    </para>
  </sect1>


</article>
