<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
white_hills chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="white_hills">
    <title id="white_hills.title">Белые холмы</title>
		<para>
    	Белые холмы &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	Зона Белых холмов находится в центральной части Новалии и
      	занимает около 20% от общей площади острова. Это самая
      	крупная зона на острове Новалия. На политической карте мира
      	территорию Белых холмов занимают Нейтральные земли.
      </para>
      <para>
      	В этой зоне соседствуют высокие холмы с глубокими оврагами,
      	а смешанные леса сменяются лугами, полями и низинами. На
      	севере зоны местность становится более рельефной, начинаются
      	предгорья Западных и Тардорианских гор, а леса становятся
      	большей частью хвойными.
      </para>
      <para>
      	Белые холмы &mdash; зона контрастов. Центральная часть Белых
      	холмов, там, где стоит торговый нейтральный город Оллберг,
      	исхожена путниками вдоль и поперек, и на все стороны света
      	ведут широкие каменные дороги, однако чем дальше решит
      	путник уйти в глубь Белых холмов, тем уже станут дороги, и
      	менее цивилизованна местность, и вот уже не дороги, но
      	тропы, петляющие в чащобе, поведут во мрак и неизвестность.
      </para>
      <para>
      	Нейтральные земли &mdash; место многих битв Востока и
      	Запада, Харума и Гиллимора, и поговаривают, что призраки
      	погибших в тех битвах не всегда желают уходить на покой.
      	Контент в зоне будет распределен равномерно по ее
      	территории. В зоне Белых холмов будет 7 уникальных локаций.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Центр зоны рассчитан на игроков средних уровней, в то время
      	как территории на юге, западе, востоке и особенно севере
      	рассчитаны на игроков старших уровней.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Квесты -->

    <sect1 id="tungrem_hill">
    <title>Холм Тангрема [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh1-->


    <sect1 id="loc_wh2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh2-->


    <sect1 id="loc_wh3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh3-->


    <sect1 id="loc_wh4">
    <title>Локация 4 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh4-->


    <sect1 id="loc_wh5">
    <title>Локация 5 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh5-->


    <sect1 id="loc_wh6">
    <title>Локация 6 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh6-->


    <sect1 id="loc_wh7">
    <title>Локация 7 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_wh7-->


  </chapter>
  <!-- /white_hills -->