<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
background chapter :: ireon srs
(c) ireon.org, 2004 &mdash; 2006
-->

  <chapter id="background">
    <title id="background.title">Предыстория</title>
    <para>
    	Краткая предыстория будет представлена в мире в виде 
    	нижеследующей книги, которая будет лежать в инвенторе 
    	каждого новичка.
    </para>
    
    
    <sect1>
    	<title>Аннотация</title>
    	<para>
		    Представленный здесь текст является кратким изложением 
		    классического труда Рениама по истории Империи. 
		    &laquo;Сага о падении Дальсамеля&raquo;, вероятно, была 
		    написана Рениамом в начале Третьей эпохи. И хотя точная 
		    дата написания Саги остается загадкой и по сей день, 
		    достоверно известно, что Рениам посвятил книге 
		    пятнадцать лет своей жизни. Шестисотстраничный оригинал 
		    рукописи хранится в Королевской библиотеке Йиалы.
    	</para>
    </sect1>
    
    
    <sect1>
    	<title>Сага о падении Дальсамеля и о конце Империи</title>
      	<para>
    		Луна сотни тысяч раз успела сменить в небе солнце с тех 
    		пор, как пала великая Империя. Её территория была 
    		огромна, границы ее простирались на многие парсеки во 
    		всех направлениях на суше и море и охватывали огромный 
    		Материк и десятки островов.
        </para>
        <para>
      		Сердцем Империи был остров Новалия. Земли его были 
      		богаты лесами, плодородными почвами, в недрах покоились 
      		драгоценные камни и металлы. Но зажиточных граждан со 
      		всей Империи привлекали сюда отнюдь не они, а 
      		таинственные магические источники Древних, обладающие 
      		потрясающей исцеляющей силой. Долгое время ходили слухи, 
      		что те, кто живут на острове, никогда не стареют, а сила 
      		источников столь велика, что они даже могут воскрешать 
      		из мертвых павших в бою воинов.
      	</para>
      	<para>
      		Жизнь в Империи была достаточно стабильной, никто не 
      		голодал, а убийства и грабежи были явлением нечастым. 
      		Правил государством император Оквен, власть над 
      		бескрайними просторами Империи передавалось по мужской 
      		линии старшему сыну. Однако древнее пророчество гласило, 
      		что империя взорвётся изнутри, и случилось то, чего 
      		больше всего боялась несокрушимая династия Нельдоров 
      		&mdash; младший сын оказался умнее, сильнее и алчнее 
      		старшего.
		</para>
      	<para>
			Он начал изучать магию и стал одним из Великих Магов, 
			ему в очень раннем возрасте приоткрылись тёмные тайны 
			чародейства и волшебного строения мира, и он принял имя 
			Дальсамель, что значило Тёмный Корень, позже за ним 
			закрепилось прозвище Проклятый (ряд филологов 
			современности считает, что выражение &laquo;корень 
			зла&raquo; впервые появилось на свет как раз в те 
			времена).
		</para>
      	<para>
			Дальсамель покинул отчий дом и странствовал по многим 
			землям в поисках новых знаний, он изучал странные 
			письмена на стенах древних руин, спускался в тёмные 
			глубины и поднимался в ослепительные высоты в поисках 
			рукописей могущественных магов прошлого. Рукописей 
			Древних, которые смогли бы открыть секреты магических 
			источников и дать возможность использовать их энергию 
			для борьбы как с внешними, так и внутренними врагами 
			Империи.
		</para>
      	<para>
			Когда Дальсамель вернулся, народ не узнал его, ибо его 
			лик изменился &mdash; он стал похож на старика, хотя ему 
			было едва за тридцать, а его глаза потеряли какой-либо 
			цвет и стали просто чёрными. Собрав группу 
			высокопоставленных заговорщиков, тянущихся к власти, 
			Дальсамель убил своего брата и всех своих родственников, 
			оставив себя последним отпрыском великого рода. Однако 
			Дальсамель переоценил свои силы, и его расчет на 
			революцию в одну ночь не оправдался, и Империя 
			погрузилась в хаос.
		</para>
      	<para>
			Самое значительное сопротивление Дальсамелю оказала 
			богатая наследственная знать, не одну сотню лет 
			служившая династии Нельдора и владевшая многочисленными 
			поместьями на Материке, заручившаяся поддержкой части 
			имперских войск. В десятках городов как на островах, так 
			и на Материке шли кровопролитные бои, сотни деревень 
			были сожжены дотла, погибли более трех десятков тысяч 
			человек и эльфов, орков и гномов. В Империи начала 
			свирепствовать Черная чума.	
		</para>
      	<para>
			Один за одним от Империи откалывались все новые кусочки, 
			а чума распространялась все дальше и дальше, и лучшие 
			лекари были бессильны против нее. Каждый день в Иреоне 
			появлялись все новые города, единственными обитателями 
			которых были копошащиеся в трупах чумные крысы.
		</para>
      	<para>
      		Всего за два месяца острова Внешних пределов и большая 
      		часть Материка погрузились во тьму междоусобных 
      		конфликтов, смерти и варварства, однако Дальсамель все 
      		еще надеялся сохранить под своей властью Внутренние 
      		(Императорские) острова и лихорадочно искал средство от 
      		чумы, одновременно ведя бои с повстанцами.
      	</para>
      	<para>
      		Зная о целебных свойствах источников, на Новалию хлынули 
      		толпы беженцев, искавших панацеи от Черной чумы. Для них 
      		Новалия представлялась единственным местом, где можно 
      		спастись и обрести счастье. Ради билета на корабль, 
      		шедший к Новалии, убивали членов даже своей семьи. На 
      		причале члены команды корабля пропускали пассажиров на 
      		корабль по одному и убивали всех тех, кого подозревали в 
      		том, что они заражены, в том числе детей, женщин и 
      		стариков. Одного за другим, десятками. Несколько раз 
      		обезумевшая толпа силой захватывала корабль, и тогда как 
      		правило уже через четыре-пять дней корабль тот 
      		становился кораблем-призраком, ибо чума была беспощадна 
      		ко всем.
      	</para>
      	<para>
      		Дальсамель знал о том, что источники не способны 
      		защитить от чумы, однако не мог в этом убедить всех тех, 
      		кто искал приюта на Новалии, и в день тридцатый Пятого 
      		года Смутных времен, как позже их окрестили историки, он 
      		отдал приказ не позволять кораблям причаливать к берегам 
      		Новалии, а тех, кто все же высадится, убивать и сжигать. 
      		К тому времени под властью Дальсамеля остались уже лишь 
      		Новалия да Фьорнелл. Дальсамель чувствовал, что теряет 
      		контроль, но поделать ничего не мог: раз за разом он все 
      		более жестоко подавлял восстания, но они повторялись 
      		вновь и вновь.
		</para>
      	<para>
      		Дальсамель разделил Новалию на уделы и поставил в их 
      		главе трех наместников, своих самых доверенных 
      		полководцев, надеясь на то, что он сможет удержать 
      		власть в своих руках до тех пор, пока возмужает его 
      		наследник, сын Темтериас, однако и здесь он ошибся. В 
      		результате заговора семилетнего Темтериаса закололи 
      		ночью в его покоях. Горе Дальсамеля было столь велико, 
      		что он обезумел и отказался признать сам факт смерти 
      		сына. Дальсамель надеялся воскресить его во что бы то ни 
      		стало, любыми способами, будь то магические источники 
      		или магия некромантов. В день шестой 67 года Смутных 
      		времен Дальсамель покинул Императорский замок 
      		Райденфолла и сгинул навеки. Историки современности 
      		соглашаются в том, что, вероятно, его последним 
      		пристанищем стали мрачные глубины Тардорианских Гор.
      	</para>
      	<para>	
      		Процесс, ранее разрушивший до основания огромную 
      		Империю, теперь стал необратим и на территории двух 
      		крохотных островов. Первым объявил свою независимость 
      		восточный удел империи Дальсамеля, Харум, в решающей 
      		битве при осаде города Тангрема доказавшем на деле, что 
      		Гиллимор, западный удел империи, государство, основанное 
      		на принципах канувшей в лету Империи, не способно более 
      		контролировать Новалию.
      	</para>
      	<para>	
      		Граждане Харума любят повторять, что былая мощь Империи 
      		развеялась как пепел умершего над морем, и скоро точно 
      		также развеется сила Гиллимора. Впрочем, граждане 
      		Гиллимора придерживаются такого же мнения касательно 
      		варварской, с их точки зрения, культуры Харума. Война 
      		между этими государствами на западе и востоке Новалии 
      		идет уже более пяти веков и продолжается и по сей день.
      	</para>
      	<para>
      		Южный удел империи Дальсамеля, Йиала, держалась на 
      		некоторой дистанции от многолетней грызни: она играла на 
      		знаниях своих магов, которые работали с самим 
      		Дальсамелем и развивала торговлю и науку, наживаясь на 
      		войне Харума и Гиллимора.
      	</para>
      	<para>
      		Чуть позже на диком севере появилась Эльбра &mdash; 
      		город-государство воров, бандитов, беглецов и просто 
      		вольнодумцев. Они все бежали из своих стран, ибо власть 
      		жестоко наказывала таких, боясь повторить судьбу 
      		Империи.
      	</para>
      	<para>
        	Но на острове оставались и Нейтральные земли. Здесь был 
        	основан город Оллберг, где поселились те, кто не 
        	принимал власть в остальных государствах, однако не 
        	чувствовал себя способным или не желал становиться 
        	частью преступного мира Эльбры. Йиала не позволяла 
        	воюющим странам основывать постоянные поселений в 
        	Нейтральных землях, поскольку чувствовала в этом угрозу 
        	для своего собственного суверенитета. Если бы 
        	Нейтральные земли попытался захватить Харум, Йиала 
        	немедленно приняла бы сторону Гиллимора, и наоборот. 
        	Учитывая примерно равное соотношение сил Харума и 
        	Гиллимора, возможно, в будущем именно Йиала станет тем 
        	государством, которое склонит чашу весов в пользу одной 
        	из стран. Время покажет.
        </para>
      </sect1>
    </chapter>
    <!-- /Предыстория: Сага о падении Дальсамеля -->