<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
world chapter :: ireon srs
(c) ireon.org, 2004, 2005, 2006, 2007
-->

  <chapter id="world">
    <chapterinfo>
      <author>
        <othername>Ответственный: стрелок</othername>
      </author>
    </chapterinfo>
    <title id="world.title">Игровой мир</title>
    <para>
    </para>
    
    <sect1 id="background">
    <title id="background.title">Предыстория [пусто]</title>
    	<para>
    	</para>
    </sect1>
    <!-- /Предыстория -->
    
    <sect1 id="world_style">
      <sect1info>
      </sect1info>
      <title id="world_style.title">Стиль мира</title>
      <para>
        Действие игры будет происходить в фэнтезийном мире,
        наполненном легендами о темном прошлом, древними руинами и
        разнообразными существами.
      </para>
      <para>
        Мир игры будет передавать дух фэнтези, в нем будут обитать 
        разнообразные опасные твари, как реального (волки, пауки), 
        так и мифологического (дриады, мантикоры) проихождения (см. 
        <xref linkend="npc_creatures" 
        endterm="npc_creatures.title"/>). Могучие артефакты и 
        тысячелетние постройки загадочных Древних дадут игрокам 
        повод не раз и не два внимательно исследовать игровой мир. 
        Большую роль в мире будет играть <link linkend="magic">магия 
        [пусто]</link>, поэтому, блуждая по миру, игрок сможет 
        встретить разнообразные магические явления.
      </para>
      <para>
        Мир, в котором будет происходить игра называется Иреон. 
        Конкретно, игра будет вестись на острове Новалия и 
        небольшом острове Фьорнелл к югу от Новалии.
      </para>
    </sect1>
    <!-- /Стиль мира -->

	<sect1 id="states">
		<title id="states.title">Государства</title>
		
		<note>
    	<title>Политика в сеттинге и в игре</title>
    	<para>
    		Следует помнить, что все нижеупомянутые схемы 
    		управления в различных государствах &mdash; всего-лишь 
    		часть игрового сеттинга. Реально игроки будут 
    		осуществлять власть в каждом государстве по одной и той 
    		же схеме, описанной в разделе <link 
    		linkend="politics_and_management">Система 
    		управления</link>. От государства к государству могут 
    		различаться лишь названия должностей, но не их функции.
    	</para>
    	</note>

    <sect2 id="gillimor">
      <title id="gillimor.title">Гиллимор</title>
      <para>
          Гиллимор, Гиллиморская империя, государство на западе 
          острова Новалия. Значительная часть территории Гиллимора 
          распололжена на Хеллентреннских равнинах, река Элления на 
          востоке и Западные горы на севере служат естественными 
          границами государства. Около трети граждан Гиллимора живет 
          в укрепленных городах-крепостях.
      </para>
      <para>
          Столица империи Райденфолл &mdash; политический, 
          экономический и культурный центр страны. Город 
          располагается на южном берегу реки Тоулинн. 
          &laquo;Город-в-скале&raquo; Шерден-Локк, расположенный 
          в южных отрогах Западных гор, является научным центром 
          страны. Важнейшим транспортным узлом является портовый 
          город Уиллсбрук на юге Гиллимора. В последнее время 
          наблюдается отток населения из северных областей Гиллимора 
          на более динамично развивающийся юг.
      </para>
      <para>
          Официальным языком считается высокий Лирнейский слог, 
          однако используется он преимущественно лишь для издания 
          книг юридического и религиозного содержания и, в редких 
          случаях, дипломатических переговоров. В повседневной жизни 
          гораздо более употребительно Имперское наречие, с легкой 
          руки оллбергских торговцев ставшее самым распространенным 
          языком на Новалии.
      </para>
      <para>
          Официальной религией Гиллимора является культ Призрачного
          Дракона, символа императорской власти. Среди небогатых
          крестьян многочисленных последователей имеет призывающий к
          анархии (и вследствие этого запрещенный властями) культ
          Заката.
      </para>
      <para>
          Административно Гиллимор делится на две провинции (Южный и 
          Северный Гиллимор), границей между которыми является река 
          Тоулинн. Верховным правителем и судьей в Гиллиморе 
          является император, однако это всего-лишь дань традиции, 
          поскольку реальную власть в стране имеют два избираемых 
          Сенатом консула.
      </para>
      <para>
          Особенности архитектуры Гиллимора определили более суровый 
          климат, чем в соседних государствах, и Западные горы, 
          богатые камнем, лесом и рудой. Военный уклад 
          существовавшей в Гиллиморе в течение многих веков Империи 
          во многом сформировал архитектурный стиль государства. 
          Здесь прочные каменные мосты и дороги издавна используются 
          для быстрого перемещения огромных гиллиморских армий, а 
          каменные крепости укрывают граждан в период междоусобиц. 
          Замки в Гиллиморе всегда строятся на высоких холмах, 
          откосах рек, обносятся массивными стенами и рвом, иными 
          словами, всегда строятся в таких местах, которые удобны 
          для защиты. Высокие башни позволяют издалека увидеть 
          приближающегося врага и вести эффективную оборону в случае 
          долгой осады.
        </para>
        <para>
          Поскольку главной заботой гиллиморских зодчих всегда была
          и остается крепость и солидность здания, архитектура
          замков не отличается особым изяществом и вкусом,
          непритязательные жилища крестьян выглядят и того хуже.
          Однако же, монументальные каменные твердыни крупных
          городов (самой легендарной из которых является, пожалуй,
          Цитадель Райденфолла) прекрасно выполняют главные свои
          функции обороны и устрашения всех возможных внешних врагов
          огромной, подавляющей мощью Гиллиморского государства.
        </para>
        <para>
          Настоящим чудом инженерной мысли является построенный
          гномами в Западных горах город Шерден-Локк. Его
          уникальность обусловлена тем, что в отличие от эльбрийских
          катакомб, весь город находится под сводами
          одной-единственной огромной пещеры. Городские стены
          стилизованы под окружающие город глыбы сталактитов и
          сталагмитов. Широкие порталы в сводах пещеры обеспечивают
          вентиляцию воздуха и хорошее освещение. Также, благодаря
          тому, что Шерден-Локк целиком находится в пещере,
          температура воздуха постоянна, поэтому зимой в городе не
          холодно, а летом не жарко.
        </para>
        
        <sect3 id="gillimor_guilds">
        <title>Гильдии [пусто]</title>
        <para>
        </para>
        </sect3>
        
      </sect2>
      <!-- /Гиллимор -->


    <sect2 id="kharum">
      <title id="kharum.title">Харум</title>
      <para>
          Харум, Союз свободных земель Харума, государство на 
          востоке острова Новалия. Большинство граждан Харума 
          являются сельскими жителями. Столица Харума, Умгард, 
          находится на побережье Бескрайнего моря. Раск находится на 
          южном побережье Новалии, а Торн находится на севере Харума 
          и стоит на реке Ранаас.
      </para>
      <para>
          Официального языка в Харуме нет, но говорящего на 
          Раанском, Неоланнском или Уорренском наречиях здесь поймут 
          все. Помимо этого, в каждой из трех областей Харума жители 
          говорят на нескольких местных наречиях. Имперское наречие 
          харумцы не любят и используют только для торговли с 
          йиальцами и жителями Нейтральных земель.
      </para>
      <para>
          Также по всему Харуму распространены сотни различных
          культов, в Гиллиморе все они считаются языческими.
          Крупнейшими культами являются культы солнца и луны, земли
          и грозы.
      </para>
      <para>
          Во главе Харумского государства стоит избираемый Советом 
          Старейшин (аналог гиллиморского Сената) Верховный вождь 
          (аналог гиллиморского консула) и его Сын (в случае смерти 
          Верховного вождя, Сын занимает его должность и в свою 
          очередь назначает себе Сына-преемника).
      </para>
      <para>
          Жители Харума издревле предпочитают деревянные постройки, 
          внешний вид которых существенно не изменялся на протяжении 
          многих веков, секреты мастерства тщательно хранились и 
          передавались семьями из поколения в поколение. Камень в 
          Харуме считают недостаточно &laquo;живым&raquo; 
          материалом, вследствие чего харумовцы презирают 
          архитектуру Гиллимора. Однако же для господства дерева в 
          архитектуре Харума есть и другие причины. Так, камень в 
          Харуме стоит не меньше чем драгоценные металлы, ибо его на 
          территории государства очень мало, и для любой постройки 
          его приходится везти из соседней Йиалы (вместе с 
          йиальскими мастерами). Лишь немногие зажиточные граждане 
          харума могут позволить себе каменные дома, поскольку все 
          государственные запасы камня уходят на возведение защитных 
          укреплений в столице и зданий городских ратуш в других 
          крупных поселениях.
      </para>
      <para>
          Вся архитектура Харума имеет единый стиль, предпочтение в
          выборе строительных материалов традиционно отдается
          огнеупорной и почти не подвереженной гниению красной
          берверской древесине, добываемой на северо-востоке
          Новалии. В последние года, однако, в связи со значительным
          сокращением лесных массивов на территории Харума, и,
          вследствие этого, многократным увеличением цен, позволить
          себе иметь так называемый &laquo;берверский дом&raquo;
          могут лишь избранные представители харумской знати.
      </para>
      
      <sect3 id="kharum_guilds">
        <title>Гильдии [пусто]</title>
        <para>
        </para>
        </sect3>
      
    </sect2>
    <!-- /Харум -->


    <sect2 id="yiala">
      <title id="yiala.title">Йиала</title>
      <para>
          Йиала, Йиальская республика, торговое нейтральное 
          государство на юге острова Новалия. Большая часть йиальцев 
          живет в двух больших городах на Белых холмах, Небелле и 
          Дириасе, хотя некоторые и считают их слишком шумными и 
          суетными, и вместо этого живут под открытым небом и 
          кронами огромных лиственных деревьев Арналльских лесов.
      </para>
      <para>
          Официальным языком Йиалы, как и в Гиллиморе, является 
          Лирнейский слог, в быту используются Имперское, 
          Неоланнское и Уорренское наречия.
      </para>
      <para>
          Официальной религии в Йиале нет, каждый волен исповедовать
          то, что он хочет, именно поэтому здесь находят свой оплот
          пастыри таких радикальных учений, как культы Заката и
          Кровавой Луны.
      </para>
      <para>
          Верховная власть в Йиале находится в руках Первого лорда
          (аналог гиллиморского консула), избираемого Собранием Пяти
          (аналог гиллиморского Сената). Йиала не участвует в
          вооруженных конфликтах уже в течение многих лет.
      </para>
      <para>
          Злые языки поговаривают, что Йиала наживается на продаже
          оружия воюющим сторонам Гиллимора и Харума, и благодаря
          этому у нее так хорошо развита экономика. Так это или нет,
          достоверно никому неизвестно, однако бесспорен факт того,
          что на сегодняшний день Йиала является самым
          технологически развитым государством Иреона.
      </para>
      <para>
      	  Нейтральные земли в целом и город Оллберг в частности 
      	  находятся под протекторатом Йиалы.  
        </para>
        <para>
          Архитектура городов Йиалы &mdash; это поистине архитектура
          контрастов, великолепное ослепляющее сочетание смелых
          форм, плавных линий и искрящихся жизнью красок. В этом
          оплоте света и блеска даже столь непохожие вещи как лачуги
          крестьян, торговые палаты и роскошные дворцы вельмож всё
          же удивительным образом гармонируют друг с другом в едином
          празднике жизни.
        </para>
        <para>
          Высокие шпили и купола в городах подчеркивают общую 
          стройность архитектуры, вырезанные на балках и карнизах 
          разнообразные картины животных и трав придают каждому 
          зданию определенное настроение, а общее архитектурное 
          богатство дополняют многочисленные картины в камне, 
          скульптуры и барельефы. В отличие от архитектуры Гиллимора 
          и Харума, архитектура Йиалы &mdash; это архитектура 
          утонченных излишеств, архитектура ощущаемого каждым 
          чувства свободы мысли и полета фантазии.
        </para>
        
        <sect3 id="yiala_guilds">
        <title>Гильдии [пусто]</title>
        <para>
        </para>
        </sect3>
        
      </sect2>
      <!-- /Йиала -->


    <sect2 id="elbra">
      <title id="elbra.title">Эльбра</title>
      <para>
          Эльбра, город-государство на севере острова Новалия у 
          подножья Тардорианских гор, основанный политическими 
          изгнанниками из Гиллимора и Харума. Со временем Эльбра 
          стала оплотом всех тех, кто не считал приемлемыми для себя 
          законы, принятые в любом другом государстве на острове. 
          Таким образом, в настоящий момент жителями Эльбры 
          преимущественно являются бежавшие от правосудия из других 
          государств воры, грабители и убийцы.
      </para>
      <para>
          Многие живущие за пределами города-государства считают,
          что идеал государственного устройства для эльбрийца
          заключается в полной анархии, хотя это и не совсем верно.
          За пределами своего родного города эльбрийцы действительно
          считают, что они имеют полное право делать все, что им
          вздумается, однако в черте города ни о какой анархии не
          может быть и речи.
      </para>
      <para>
          Написанный в момент основания города, эльбрийский свод
          законов регулирует все отношения между гражданами
          Свободного государства, и большинство граждан Эльбры
          уважают дух и букву этих законов. Как ни странно это может
          показаться чужеземцу, для эльбрийцев понятия чести и
          репутации имеют ничуть не меньшее значение, чем для
          граждан других государств, а может даже и большее. Ибо в
          отличие от других государств, где хорошая репутация это
          всего-лишь вопрос престижа, в Эльбре это вопрос жизни и
          смерти.
      </para>
      <para>
          Вся территория города поделена между несколькими
          преступными группировками, каждая из них отвечает за то,
          чтобы те проблемы, которые возникают в их сфере влияния,
          решались оперативно и по возможности беспристрастно. Главы
          группировок еженедельно собираются на городском совете,
          где решают все насущные проблемы города, будь то участок
          спорной земли, или готовящийся карательный поход из
          Гиллимора. Простому гражданину Эльбры стать главой одной
          из таких группировок практически невозможно, поскольку
          власть в каждой из них передается от отца к сыну, а
          насильственный метод захвата власти в Эльбре считается
          этически неприемлемым. Любые попытки силового захвата
          власти в Эльбре, и нарушения таким образом сложившегося
          баланса между группировками, караются быстро и жестко.
      </para>
      <para>
          Эльбрийских кузнецов и торговцев также вряд ли можно 
          назвать обычными кузнецами и торговцами, ведь бизнес и 
          ремесло их иначе как криминальным назвать нельзя, для 
          абсолютного большинства из них лозунг &laquo;цель 
          оправдывает средства&raquo; является жизненным кредо. Для 
          эльбрийских торговцев кража товаров или поджог лавки 
          удачливого конкурента в Оллберге это обычное дело (хотя 
          между собой они никогда не выясняют отношения подобными 
          методами). Стоит также отметить, что оружие, изготовленное 
          в Эльбре, Мекке преступников, является весьма 
          качественным. Ни для кого не секрет, что многие выдающиеся 
          йиальские мастера в последние годы устремились в Эльбру за 
          легкой наживой, ведь &laquo;бизнес по-эльбрийски&raquo; 
          оказался весьма прибыльным занятием, оправдывающим даже 
          очень высокие риски.
      </para>
      <para>
          В Эльбре говорят на многих языках, наибольшее
          распространение имеет Уорренское наречие. Вдобавок, в
          каждом из четырех Кварталов города-государства жители
          говорят на собственном диалекте, развившихся за несколько
          сотен лет существования Эльбры. Культура эльбрийцев также
          сильно влияет на культуру других государств, так,
          например, все самые смачные ругательсва, имеющие хождение
          на Новалии, впервые появились именно в эльбрийских стенах.
      </para>
      <para>
          Почти все граждане Эльбры религиозны, хотя часто
          упоминающееся во многих традиционных религиях понятие
          общечеловеческих ценностей каждый из эльбрийцев понимает
          так, как ему хочется. Ежедневно в городе возникают и
          умирают новые культы и верования. Ни один эльбриец, однако
          же, не верит в конец света, ибо каждый из них свято уверен
          в том, что будет жить вечно (хотя большинство эльбрийцев
          не доживает и до четырех десятков лет), поэтому
          эсхатологический культ Заката и подобные ему среди граждан
          города-государства популярностью не пользуются.
      </para>
      <para>
      	  Не раз и не два Гиллимор и Харум посылали в Эльбру свои 
      	  армии, несколько раз город был сожжен дотла. Однако каждый 
      	  раз укрывшиеся в горах эльбрийцы возвращались и 
      	  отстраивали Эльбру заново.
      </para>
      
      <sect3 id="elbra_guilds">
        <title>Гильдии [пусто]</title>
        <para>
        </para>
        </sect3>
      
    </sect2>
    <!-- /Эльбра -->


    <sect2 id="neutral_lands">
      <title id="neutral_lands.title">Нейтральные земли</title>
      <para>
          Нейтральные земли расположены в центре острова Новалии. На 
          юге они ограничены Белыми холмами, на востоке &mdash; 
          рекой Райльд, на севере &mdash; Западными и Тардорианскими 
          горами, на западе &mdash; рекой Элления. Нейтральные земли 
          находятся под протекторатом Йиалы. Территория Нейтральных 
          земель огромна, однако она мало заселена. Большинство 
          граждан предпочитает жить в единственном крупном городе 
          Оллберге.
      </para>
      <para>
          Умный торговец всегда может нажиться на тех, кто воюет. 
          Этот простой принцип хорошо понимают и используют в 
          Нейтральных землях. И хотя в прошлом и Гиллимор, и Харум 
          не раз предпринимали попытки отхватить себе лакомый 
          кусочек Нейтральных земель, каждый раз на защиту 
          Нейтральных земель вставали ийальские наемники, ведь 
          фактически богатые торговцы и ремесленники могут позволить 
          себе нанять целую армию. Компромисс был достигнут тогда, 
          когда по инициативе ийальских дипломатов был заключен 
          специальный договор о праве прохода через Нейтральные 
          земли армий Харума и Гиллимора. Данный договор, с одной 
          стороны, позволял враждующим сторонам встречаться на поле 
          боя на территории Нейтральных земель, с другой, запрещал 
          воинам наносить какой-либо ущерб местных жителям или 
          создавать им какие-либо неудобства. Договор остается в 
          силе и поныне. <link linkend="allberg">Оллберг 
          [пусто]</link> &mdash; пристанище для тех беженцев из 
          Гиллимора и Харума, которые устали от бесконечной войны, 
          однако не хотят совсем порывать со своими корнями.
      </para>
      <para>
          Управляется Оллберг мэром, которого избирают жители 
          всенародным голосованием. Как правило, мэром становится 
          самый уважаемый торговец или ремесленник, имеющий 
          прибыльный и уважаемый фамильный бизнес.
      </para>
      <para>
          В центре острова Новалии на берущей истоки в Тардорианских 
          горах реке Арадель построен знаменитый каменный арочный 
          Тайлемский мост. Знаменит он тем, что именно там пять 
          сотен лет назад были варварски истреблены одни из 
          последних троллей на Новалии. Карательный поход на 
          троллей, якобы убивавших скот гиллиморских крестьян, 
          устроил по указанию гиллиморского императора специально 
          посланный отряд добровольцев. Поскольку мост географически 
          находился в Нейтральных землях, из-за погибших троллей 
          чуть было не началась война, и лишь благодаря вовремя 
          вступившим в переговоры ийальским дипломатам конфликт был 
          улажен. И в то время как современные историки не устают 
          сокрушаться о стремительно исчезающей богатой национальной 
          культуре троллей, Тайлемский мост вот уже более 
          полутысячелетия остается популярным у торговцев, самоубийц 
          и влюбленных.
        </para>
        
        <sect3 id="neutral_lands_guilds">
        <title>Гильдии [пусто]</title>
        <para>
        </para>
        </sect3>
        
    </sect2>
    <!-- /Нейтральные земли -->


    <sect2 id="states_relations">
      <title id="states_relations.title">
        Взаимоотношения государств</title>
    <para>
        На острове между государствами сложились сложные
        взаимоотношения. Вероятно, основой всей межгосударственной
        политики в Новалии можно считать конфликт <link
        linkend="kharum">Харума</link> и <link
        linkend="gillimor">Гиллимора</link>. Это давние противники.
        Многим уже надоело многолетнее противостояние двух самых
        больших государств острова, но, похоже, не им самим. Так что
        война между Харумом и Гиллимором не прекращается.
    </para>
    <para>
        Искусно лавируя между интересами соседей-гигантов,
        нейтральное положение занимает <link
        linkend="yiala">Йиала</link>. Хотя государство находится
        практически между воюющими сторонами, оно не только
        сохраняет свою независимость, но и играет подчас очень
        важную роль в островной политике. Хитрые йиальские политики
        добились повсеместного признания йиальского нейтралитета и
        независимости.
    </para>
    <para>
        Благодаря усилиям йиальцев, <link 
        linkend="neutral_lands">Нейтральные земли</link> также 
        сохраняют свою независимость, хотя находятся между двух 
        огней. Йиальские правители сумели убедить Харум и Гиллимор в 
        том, что Нейтральные земли полезней всем именно как 
        нейтральные, а не как завоеванные, и теперь Йиала получает 
        неплохие доходы от торговли в этой свободной зоне под их 
        протекторатом. Хотя стычки между гиллиморцами и харумовцами 
        в Нейтральных землях далеко не редкость, убийство жителя 
        Оллберга считается таким же преступлением, как и убийство 
        согражданина.
    </para>
    <para>
        А вот <link linkend="elbra">Эльбра</link>, веками радушно
        принимая преступников со всего острова, умудрилась испортить
        отношения со всеми государствами на острове. Так что
        единственное спасение эльбрийцев &mdash; маскировка под
        добропорядочных граждан других государств. Среди историков
        бытует мнение, что своему существованию на протяжении
        столь долгого времени Эльбра обязана противостоянию
        Гиллимора и Харума, которые за войной между собой не находят
        времени и сил, чтобы разорить это осиное гнездо, хотя
        периодически карательные походы все-таки предпринимаются.
    </para>
    </sect2>
    <!-- /Взаимоотношения государств -->
    
    
    <sect2 id="towns">
      <title id="towns.title">Города</title>
    <para>
    	Всего в игре будет 10 городов: три в Гиллиморе (Райденфолл, 
    	Шерден-Локк, Уиллсбрук), три в Харуме (Умгард, Раск, Торн), 
    	два в Йиале (Небелл и Дириас), Оллберг в Нейтральных землях 
    	и город-государство Эльбра. Все они располагаются на острове 
    	Новалия.
    </para>
    <para>
    	Только в этих городах есть официальная власть &mdash; <link 
    	linkend="mayor">мэр</link>, <link 
    	linkend="treasurer">казначей</link>, <link 
    	linkend="quaestor">квестор</link> и <link 
    	linkend="city_guards">городская стража</link>, защищающая 
    	всех находящихся в черте города. И только в этих городах 
    	игрок сможет покупать недвижимость.
    </para>
    <para>
    	В других поселениях &mdash; полуразрушенной крепости 
    	Тангреме или деревне Тирен, например, &mdash; игрок сможет 
    	только получать/выполнять квесты <glossterm>нпц</glossterm> 
    	или сражаться с монстрами.
    </para>
    <note>
    <para>
    	Ввиду сильной ограниченности наших ресурсов города будут 
    	реализовываться в зависимости от реальной потребности в них. 
    	Поэтому вероятно в первых &laquo;играбельных&raquo; релизах 
    	будет лишь пять городов &mdash; по одному на каждое 
    	государство.
    </para>
    </note>
    
    <sect3 id="rydenfall">
    <title id="rydenfall.title">Райденфолл [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Райденфолл -->
    
    <sect3 id="sherden_lock">
    <title id="sherden_lock.title">Шерден-Локк [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Шерден-Локк -->
    
    <sect3 id="willsbruck">
    <title id="willsbruck.title">Уиллсбрук [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Уиллсбрук -->
    
    <sect3 id="umgard">
    <title id="umgard.title">Умгард [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Умгард -->
    
    <sect3 id="rusk">
    <title id="rusk.title">Раск [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Раск -->
    
    <sect3 id="torn">
    <title id="torn.title">Торн [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Торн -->
    
    <sect3 id="nebell">
    <title id="nebell.title">Небелл [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Небелл -->
    
    <sect3 id="dirius">
    <title id="dirius.title">Дириас [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Дириас -->
    
    <sect3 id="allberg">
    <title id="allberg.title">Оллберг [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Оллберг -->
    
    <sect3 id="elbra_city">
    <title id="elbra_city.title">Эльбра [пусто]</title>
    <para>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Эльбра -->
    
    </sect2>
    <!-- /Города -->

    </sect1>
    <!-- /Государства -->
    
    <sect1>
      <title>География мира</title>
      <para>
        Наша игра не предназначена для тысяч игроков, поэтому мир 
        будет не слишком большим, но разнообразным. В течение 
        получаса игрок сможет побывать в местах, довольно сильно 
        различающихся по своему виду. В целом, время пешего перехода 
        в любую точку мира для игроков не будет составлять более 
        получаса.
      </para>
      
    <sect2 id="world_size">
    	<title>О размерах игрового мира</title>
    	<para>
    		Многим размер острова <emphasis>всего</emphasis> в 
    		полчаса ходьбы кажется очень маленьким, тем более после 
    		огромных миров некоторых коммерческих MMORPG. Но это 
    		впечатление обманчиво, и вот почему.
    	</para>
    	
    	<sect3>
    		<title>Что игроки хотят и что им нужно</title>
    	<para>
    		В вопросе с размером мира проявляется интересная 
    		особенность игроков. То, что они хотят, и то, что им 
    		действительно нужно, на самом деле различные вещи. 
    		Игроки хотят большой мир. Каждый игрок скажет вам об 
    		этом. Они обычно представляют величину мира в терминах 
    		его размера. Но на самом деле это не так. Игрокам нужно 
    		много контента. При этом размер площадки, на которой 
    		этот контент располагается не обязательно должен быть 
    		большим.
    	</para>
    	</sect3>
    	
    	<sect3>
    		<title>Как оценивать время</title>
    	<para>
    		Игровое время течет не так как реальное. В игровом мире 
    		события происходят гораздо динамичнее. Поэтому оценки 
    		времени, которые дает себе игрок, отличаются от 
    		реальных. Фраза о том, что время ходьбы до объекта 
    		составляет 1 минуту, не дает правильного представления о 
    		течении времени. Чтобы убедиться в этом, попробуйте 
    		минуту держать клавишу &laquo;вверх&raquo; и смотреть в 
    		монитор.
    	</para>
    	<para>
			В игровом мире близкое расстояние между объектами 
			измеряется 1-3 десятками секунд передвижения. Среднее 
			&mdash; 1-2 минуты. Все, что больше &mdash; дальние 
			расстояния. Десяти минут вполне достаточно, чтобы игрок 
			почувствовал, что он ходил целую вечность. 
		</para>
		</sect3>
		
		<sect3>
			<title>Размер мира и его население</title>
    	<para>
    		Первое, что следует иметь в виду, это количество игроков 
    		на сервере. При максимальной загрузке количество игроков 
    		на одном сервере не будет превышать 500 человек. В 
    		среднем, количество игроков будет около 200-300 человек.
    	</para>
    	<para>
			Пусть мир заполнен равномерно максимально возможным 
			количеством игроков. Оценим расстояние, которое нужно 
			пройти игроку, чтобы натолкнуться на другого. Пусть мир 
			можно пересечь за час, соответственно, получается, что 
			до встречи с другим игроком нужно около 2,5 минут.
		</para>
    	<para>
			Если взять размер мира в пять часов ходьбы, то 
			расстояние до другого игрока будет 13 минут ходьбы. То 
			есть такой мир будет пустынен, даже если в нем есть 
			большое количество нпц.
    	</para>
    	</sect3>
    	
    	<sect3>
			<title>Реальный и представляемый размер</title>
    	<para>
    		Другой аспект размера мира состоит в том, что реальный 
    		размер, выраженный в метрах, точках, полигонах и т. п., 
    		не совпадает с представляемым размером, который 
    		получается в головах игроков. Между тем, представляемый 
    		размер гораздо более важен. Если небольшой по реальной 
    		площади мир заполнен контентом, если по пути следования 
    		игрока меняются различные ландшафты (леса, горы, пустыни 
    		и т. п.), то в глазах игроков такой мир будет выглядеть 
    		намного больше, чем он есть на самом деле.
    	</para>
    	</sect3>
    	
    	<sect3>
			<title>Ресурсы</title>
    	<para>
    		И все же игра может включать действительно большой мир. 
    		Но для успешности такого мира необходимо, чтобы 
    		плотность контента на нем была такая же, как и в малых 
    		мирах. При этом основная часть геймплея тоже должна быть 
    		сосредоточена локально (никто не хочет для выполнения 
    		каждого очередного квеста просто идти в течение 15 
    		минут). Тогда игроки будут наслаждаться отдельными 
    		частами геймплея, которые требуют дальних странствий и 
    		будут периодически перемещаться по миру в поисках нового 
    		контента. Но если вышеуказанные условия не будут 
    		выполнены, то игроки будут знать лишь небольшие области 
    		вокруг телепортов. Ходить по пустыне 10 минут, просто 
    		чтобы ее перейти, никто не захочет.
    	</para>
    	<para>
			Итак, между размером мира и контентом существует прямая 
			зависимость. Между временем пересечения мира и 
			контентом, соответственно, квадратичная. Очевидно, что 
			между контентом и ресурсами разработчиков также 
			существует прямая зависимость.
		</para>
    	<para>
			Таким образом, пусть мир заполнен довольно редко 
			расположенным контентом &mdash; время перехода 1 минута. 
			Тогда мир с временем пересечения в 1 час будет требовать 
			для своей реализации в районе 3500 единиц контента, а 
			мир с временем пересечения в 5 часов &mdash; 90 000 
			единиц (!). 
    	</para>
    	</sect3>
    	
    	<sect3>
			<title>Вывод</title>
    	<para>
    		Остров Новалия будет возможно перейти за 20-30 минут. Но 
    		этот мир будет заполнен максимально. Будут различные 
    		географические зоны, с разным ландшафтом и климатом. 
    		Контент будет располагаться очень плотно, пустых 
    		участков практически не будет. Таким образом, мир будет 
    		достаточно компактным и позволяющим легкую коммуникацию 
    		даже для небольшого числа игроков, но при этом 
    		подсознательно он будет казаться больше реальных 
    		размеров.
    	</para>
    	</sect3>
    	
    	</sect2>
    	<!-- /О размерах игрового мира -->

    <sect2>
      <title>Карта</title>
      <para>
      	На нашем сайте можно скачать <ulink
      	url="http://www.ireon.org/map_large.gif">карту острова
      	Новалии</ulink> (gif, 362Кб), на котором будет происходить
      	действие игры.
      </para>
    </sect2>
    <!-- /Карта острова -->


    <sect2 id="world_landscape">
    	<title>Ландшафт</title>
      <para>
        В целом ландшафт острова Новалия равнинный, значительные 
        перепады высот заметны лишь на севере острова, где 
        Тардорианские и Западные горы образуют горный пояс. Остров 
        традиционно разделяется на четыре зоны &mdash; центральную 
        (где соседствуют торговые государства Йиалы и Нейтральных 
        земель), западную и восточную (территории Гиллимора и Харума 
        соответственно), а также северную (малонаселенный район, где 
        единственным крупным поселением является Эльбра, город-
        государство преступников).
      </para>
      <para>
        Равнинные реки Элления, Ранаас, Тоулинн и Райльд являются 
        крупнейшими водными артериями Новалии, все они берут истоки 
        в горах. Самая широкая и протяженная из них, Элления, 
        черпает свою силу в многочисленных мелких притоках.
      </para>
      <para>
        Каждый житель Новалии ощущает на себе смену времен года.
        Так, приход зимы на восток острова означает начало Сезона
        Дождей. Здесь зимний сезон приносит три месяца тропических
        ливней и, иногда, цунами, которое местные шаманы всегда
        воспринимают не иначе как наказание за некие неведомые, но
        достойные смерти грехи. В то же время зима на севере острова
        знаменуется обильными снегопадами, температура периодически
        падает ниже точки замерзания воды. В такие дни лишенные
        предрассудков эльбрийцы часто используют остро заточенные
        сосульки в качестве орудия нанесения тяжких телесных
        повреждений, или даже для смертоубийства. С другой стороны,
        когда зимой в северных землях неистовствуют снежные бури,
        Эльбра оказывается полностью отрезанной от окружающего мира.
        В свою очередь на юге и западе Новалии летние месяцы в иные
        года приносили иссушающий убивающий зной, когда лишь
        предприимчивые йиальские торговцы рисковали отправляться в
        долгие поездки между городами. И если повозка с товарами всё
        же добиралась до конечного пункта назначения, это почти
        всегда окупало мучения торговцев сторицей и гарантировало им
        сытую довольную жизнь до конца дней. Правда, бывали случаи,
        когда взбешенная завышенными в несколько раз ценами толпа
        силой захватывала и разграбляла торговые повозки, но сами
        торговцы о подобных вещах вспоминать и рассказывать не очень
        любят.
      </para>
      <para>
        К югу от острова Новалия расположен небольшой остров 
        Фьорнелл. Два телепорта на противоположных концах Фьорнелла 
        позволяют острову быть дополнительным связующим звеном между 
        Харумом на востоке и Гиллимором на западе Новалии.
      </para>


    <sect3>
      <title>Центр острова Новалия</title>
      <para>
      	Нейтральные земли вольготно расположились на Западных 
      	Креонейских равнинах. Города Йиалы выросли на Белых холмах, 
      	возвышающихся над уходящими за горизонт величественными 
      	лесами Арналла, что вот уже тысячи лет господствуют на юге 
      	Новалии. И если бросить взгляд с высоких наблюдательных 
      	башен, что стоят в каждом городе, то можно увидеть, что даже 
      	самые могучие и прекрасные города все-равно издалека похожи 
      	лишь на маленькие и беззащитные острова цивилизации посреди 
      	бушующего в шторме темно-зеленого океана природы.
      </para>
      <para>
        Однако, безусловно, самым знаменитым Белым холмом является 
        самый северный из них, тот, где стоит не величественный 
        город, но башня древнего храма, где земля цвета пыли и праха 
        тверда и бесплодна, а воздухом трудно дышать, где не живут, 
        но в подземных лабиринтах усыпальниц находят упокоение 
        мертвые. Храм и могильники на Холме Тангрема окружены 
        полуразрушенной кольцевой стеной стоявшего здесь некогда 
        города. Служители большинства культов Новалии считают Холм 
        Тангрема проклятым местом, но подобные воззрения многие 
        считают не более чем проявлением невежества и отсталости 
        погрязших в коррупции жрецов, не желающих знать ничего, 
        кроме своих старых обрядов и собирания податей. Арналльские 
        леса на севере сменяются лиственными рощами, в свою очередь 
        переходящими в отроги Западных и Тардорианских гор. Долины 
        рек Эллении и Райльда, с одной стороны, питают плодородные 
        земли нескольких государств, с другой, служат естественными 
        границами между ними: Элления разделяет Йиалу и Нейтральные 
        земли с Гиллимором на западе, Райльд разделяет их с Харумом 
        на востоке.
      </para>
    </sect3>
    <!-- /Центр острова Новалия -->


    <sect3>
      <title>Запад острова Новалия</title>
      <para>
        Тенистые рощи, кроны деревьев которых могут дать желанную 
        прохладу в жаркий день, пологие холмы, покрытые ослепительно 
        яркой изумрудного цвета травой, огромные поля зерновых, 
        возделываемые крестьянами, и даже 
        &laquo;город-в-скале&raquo; Шерден-Локк, построенный гномами 
        в огромной пещере на юге Западных гор, &mdash; каждый уголок 
        запада дает жителям и приезжим ощущение бесконечного величия 
        открытых просторов и духа свободы.
      </para>
      <para>
        Вода реки Тоулинн, протекающей через Хеллентреннские 
        равнины, по праву считается чистейшей в Новалии, а 
        прозрачный воздух, по мнению многих знаменитых лекарей, 
        обладает потрясающими целебными свойствами. Известны случаи, 
        когда полученные в бою тяжелые раны на теле воина заживали в 
        считанные дни, при этом на месте ран не оставалось даже 
        шрама.
      </para>
    </sect3>
    <!-- /Запад острова Новалия -->


    <sect3>
    	<title>Восток острова Новалия</title>
      <para>
        Восток Новалии занимают главным образом обширные равнины и 
        низменности. Большая часть территорий Харума лежит на 
        равнинах восточного Креонея, ограниченными на северо-западе 
        хребтами Тардорианских гор, а на юго-востоке Мергонскими 
        топями. Кустарники нескольких сотен видов, некоторые из 
        которых достигают высоты двух-трех метров, лишь на дальнем 
        северо-востоке неохотно уступают место хвойным лесам. Реки 
        востока, хоть и мелки, но быстры и многочисленны, и со 
        своими притоками образуют развитую речную систему. Весной, 
        во время сезонного разлива рек, во многих районах Харума 
        случаются наводнения, а уж Мергонские топи вообще становятся 
        гиблым местом.
      </para>
      <para>
        Течение берущей истоки в Тардорианских горах реки Ранаас в
        Топях замедляется в несколько раз, воды мутнеют и начинают
        пахнуть сырой землей. О Топях среди местных жителей ходят
        противоречивые слухи. Поговаривают, что где-то среди черных
        болот Мергона есть скрытый магический источник, и этим
        объясняются возникающие порой в воздухе над Топями странные
        огни. Бытуют даже сплетни о том, что Топи на самом деле
        являются одним живым существом, древним демоном, питающимся
        случайно забредшими в трясину путниками. И как бы смешно не
        звучали для многих подобные предположения, все, кто хоть раз
        был в Топях, готовы согласиться с тем, что без крайней нужды
        в этих местах лучше не путешествовать.
      </para>
    </sect3>
    <!-- /Восток острова Новалия -->


    <sect3>
    	<title> Север острова Новалия</title>
      <para>
        На севере Новалии горделиво высятся снежные пики Западных и 
        Тардорианских гор, они словно изолируют все северные 
        территории от остальных частей острова. Тардорианские горы 
        опасны и неприступны, ежечасно их склоны сотрясают сметающие 
        всё на своем пути снежные лавины, а ущелья так глубоки, что 
        кажутся уходящими в черную бездну. Во время долгих холодных 
        зим добраться напрямую из Эльбры в Харум возможно лишь одним 
        путем, через Кельмское ущелье. Несмотря на постоянный риск 
        быть заживо похороненными под снежной лавиной, эльбрийцы 
        всегда предпочитают идти в Харум этим путем, вместо того, 
        чтобы огибать Тардорианские горы, держа путь через 
        Нейтральные земли.
      </para>
      <para>
        Западные горы более приветливы. Во-первых, они куда как 
        более пологи, и в самые жаркие летние месяцы историки не раз 
        отмечали, что лед и снег могут полностью исчезать со склонов 
        и верхушек горной гряды. Во-вторых, Западные горы изрезаны 
        сетью пещер и тайных тропинок, которые веками использовали 
        скрывающиеся там преступники. Северо-восточную оконечность 
        острова занимает находящаяся в сердце Тардорианских гор 
        богатая природными ресурсами, сухая Эсмерская пустыня. 
        Добыча ресурсов ограничена, однако, труднодоступностью 
        пустыни &mdash; путь с юга преграждают Тардорианские горы, 
        на западе непростым препятствием являются густые хвойные 
        леса.
      </para>
    </sect3>
    <!-- /Север острова Новалия -->


    <sect3>
    	<title>Остров Фьорнелл</title>
      <para>
      	Остров Фьорнелл занимает примерно в десять раз меньшую 
      	площадь, чем остров Новалия, вытянут с юга на 
      	северо-восток. Единственной возвышенностью Фьорнелла 
      	является прибрежная Дозорная скала на юго-западе острова, с 
      	вершины которой ясной звездной ночью можно увидеть вдалеке 
      	мерцающие, переливающиеся жизнью, огни Йиальских городов. 
      	Климат Иреона за последние несколько сот лет сильно 
      	потеплел, и бывшие когда-то на Фьорнелле светлые леса теперь 
      	сменились непроходимыми джунглями.
      </para>
      <para>
      	Остров насыщен руинами легендарного Арконнского государства.
      	Из поколения в поколение последователи культа Заката
      	передают легенду о конце могучего королевства, падшего
      	жертвой стихии и исчезнувшего в один день и одну ночь.
      	Последователи культа предвещают, что в скором времени такая
      	же печальная участь постигнет всех и каждого на Иреоне, хотя
      	с момента первого предсказания прошли уже многие столетия.
      	Также, согласно историям последователей культа Заката, руины
      	крепостей, домов и храмов Арконна населены агрессивными
      	призраками безвременно ушедших в небытие невинных душ,
      	сводящих с ума любого, кто посмеет посягнуть на их былые
      	богатства. Верить или нет мифам о загадочных призраках
      	каждый, разумеется, решает для себя сам прежде чем
      	отправиться в путешествие по южному острову.
      </para>
      <para>
      	Впрочем, риск кажется многим оправданным, ведь Фьорнелл
      	&mdash; настоящий кладезь артефактов, в том числе и хранящих
      	древнюю могущественную магию арконнских мастеров.
      	Независимые исследователи также отмечают огромное сходство 
      	архитектурного стиля построек Фьорнелла и Холма Тангрема. 
      	Существует гипотеза, что в незапамятные времена крепость на
      	Холме Тангрема была единственным оплотом Арконнского
      	королевства на Новалии (в то время Арналльские леса
      	простирались от западного до восточного побережья Новалии, а
      	в дебрях их обитали смертельно опасные монстры, огромные
      	кости которых периодически находят повсеместно на острове).
      	В то же время, вопрос, почему руины единственного
      	арконнского города на Новалии находятся в самом центре
      	острова на Холме Тангрема, остается открытым.
      </para>
    </sect3>
    <!-- /Остров Фьорнелл -->


      </sect2>
      <!-- /Ландшафт -->


    </sect1>
    <!-- /География мира -->
    
    <sect1 id="items">
      <sect1info>
        <author>
          <othername>Ответственный: zak</othername>
        </author>
      </sect1info>
      <title id="items.title">Предметы</title>
      <para>
        В игре будет присутствовать большое количество разных
        предметов: оружия и брони, разных настоек и волшебных
        порошков, металлов, украшений, артефактов и т. д. Данная
        секция знакомит читателя с классификацией и принципами
        использования всех предметов в общем, а также предоставляет
        полный каталог всех доступных в игре предметов.
      </para>

      <sect2 id="items_classification">
        <title id="items_classification.title">
          Классификация предметов</title>
        <para>
          Классификация предметов нужна в основном для того, чтобы
          облегчить описание и обобщение свойств предметов. В этом
          разделе объясняются понятия, которые часто используются в
          этом документе для описания предметов.
        </para>
        <para>
          В игре трехуровневая классификация предметов. Такой
          классификации в большинстве случаев хватает для описания
          всего разнообразия предметов. Предметы структурированы в
          классы, типы и виды.
        </para>
        <note>
          <title>Класс</title>
          <para>
            Класс &mdash; наиболее общее объединение предметов,
            которые обладают некоторыми принципиальными схожими
            свойствами.
          </para>
          <para>
            В игре будет множество различных классов предметов,
            например, украшения, сырье (для производства), одежда и
            т. д.
          </para>
        </note>
        <note>
          <title>Тип</title>
          <para>
            Тип &mdash; часть класса, более конкретное, чем класс,
            объединение. В тип включаются предметы, похожие по своим
            свойствам.
          </para>
          <para>
            В классе должно быть не менее одного типа. Пример типа:
            серьги в классе украшений.
          </para>
        </note>
        <note>
          <title>Вид</title>
          <para>
            Вид &mdash; наиболее близкое приближение к реальным
            экземплярам предметов, которыми могут пользоваться
            игроки. В общем случае несколько различных по
            своим числовым параметрам экземпляра предмета в игре
            могут принадлежать к одному виду. Вид в нашей
            классификации можно рассматривать как аналогию вида в
            биологии. Все биологические существа уникальны, но,
            говоря, например, о том, что существо - волк, мы можем
            достаточно точно представить свойства существа.
          </para>
          <para>
            Вид может входить только в тип. В типе должно быть не
            менее одного вида. Пример вида: золотая серьга в типе
            серьги класса украшения.
          </para>
        </note>
        <para>
          У каждого потомка в древовидной структуре классификации
          может быть только один предок.
        </para>
        <para>
          В ряде случаев трехуровневой классификации оказывается
          недостаточно, например, при классификации оружия. Для
          таких случаев вводится понятие суперкласса.
        </para>
        <note>
          <title>Суперкласс</title>
          <para>
            Суперкласс (метакласс) &mdash; объединение нескольких
            классов. Вводится для удобства описания.
          </para>
          <para>
            Пример суперкласса &mdash; оружие.
          </para>
        </note>
        <note>
          <title>Конкретный предмет</title>
          <para>
            Конкретный предмет &mdash; предмет в игре с полным
            набором фиксированных характеристик. Полностью совпаадет
            с обыкновенным для рпг определением предмета.
          </para>
        </note>
        <para>
          В большинстве случаев каждому виду соответствует один
          конкретный предмет, но крафтеры в процессе крафтинга (см.
          <xref linkend="crafting"></xref>) могут получить много
          конкретных предметов одного вида. Эти предметы будут
          различаться <emphasis>только</emphasis> числовыми
          параметрами. Внешний вид, возможности использования,
          доступные действия и т. п. у всех таких предметов
          одинаковые.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Классификация предметов -->


      <sect2 id="item_parameters">
        <title id="item_parameters.title">
          Общие параметры предметов</title>
        <para>
          В игре будет существовать большое количество разных
          предметов. У всех будут свои параметры. Но некоторые
          наиболее важные параметры будут у большого числа
          предметов. Такие параметры перечислены здесь.
        </para>
        <formalpara>
          <title>Для всех предметов</title>
          <para>
            Есть параметры, которые будут у всех предметов, они
            перечислены ниже.
          </para>
        </formalpara>
        <note id="start_price">
          <title id="start_price.title">
            Стартовая стоимость</title>
          <para>
            Стартовая стоимость задается разработчиками для каждого
            предмета отдельно. Стартовая стоимость &mdash; отправная
            точка для всех расчетов стоимости предметов в игре.
          </para>
          <para>
            Подробнее см. <xref linkend="items_cost"
            endterm="items_cost.title"/> и <xref linkend="trade"
            endterm="trade.title"/>.
          </para>
        </note>
        <formalpara>
          <title>Для крафтуемых предметов</title>
          <para>
            Ниже перечислены параметры, специфичные для всех
            крафтуемых предметов. Подробнее о том, как используются
            эти параметры см. <xref linkend="crafting"
            endterm="crafting.title"/>.
          </para>
        </formalpara>
        <note>
          <title>
            Базовый опыт
          </title>
          <para>
            Начальное количество опыта, которое дается крафтеру
            после изготовления предмета. Реальное количество опыта,
            полученного от крафтинга предмета, будет зависеть еще и
            от процесса крафтинга.
          </para>
        </note>
      </sect2>
      <!-- /Общие параметры предметов -->


      <sect2 id="items_usage_rules">
        <title id="items_usage_rules.title">
          Правила использования</title>
        <para>
        </para>
        <para>
          Важное свойство всех предметов в игре заключается в том,
          что предметы из инвентория нельзя положить на землю. Когда
          игрок выбрасывает из своего инвентория предмет, он не
          появляется в мире, а исчезает.
        </para>
        <formalpara>
          <title>Ограниченные ресурсы</title>
          <para>
            В мире Иреон будут существовать ограниченные ресурсы,
            то есть предметы, количество которых во всем мире
            ограничено и постоянно во времени. Примеры таких
            предметов: карты, металлы.
          </para>
        </formalpara>
          <para>
            На такие предметы в целях ограничения возможной
            спекуляции ими будут установлены ограничения. Эти
            ограничения будут касаться того, сколько персонаж может
            иметь суммарно таких предметов (в инвентории
            [<remark>FIXME -- ссылка на инвенторий</remark>], дома
            [<xref linkend="char_home" endterm="char_home.title"/>]
            и в камере хранения [<xref linkend="storage"
            endterm="storage.title"/>]). Для каждого предмета они
            устанавливаются отдельно исходя из того, чтобы для
            личного пользования и розничной торговли количество этих
            предметов было достаточным, а для накопления
            значительной части общемировых запасов (с учетом
            создания подставных персонажей) требовались бы
            значительные усилия.
          </para>
          <para>
            Размеры ограничений для каждого подпадающего предмета
            см. в секции <xref linkend="items_catalogue"
            endterm="items_catalogue.title"/>.
          </para>
      </sect2>
      <!-- /Правила использования -->


      <sect2 id="item_wear">
        <title id="item_wear.title">
          Износ предметов</title>
        <para>
          В игре будут существовать изнашиваемые и неизнашиваемые
          предметы. Значения характеристик изнашиваемых предметов со
          временем падают.
        </para>
        <formalpara id="item_use_counter">
          <title id="item_use_counter.title">
            Счетчик использования предмета</title>
        <para>
          Мерой износа предмета в игре служит счетчик использования.
          От значения счетчика использования расчитываются значения
          всех изнашиваемых характеристик предмета в данный момент
          времени. Разные действия могут по-разному влиять на
          показания счетчика использования, то есть некоторые
          действия могут влиять наизнос предметов сильнее, чем
          другие.
        </para>
        </formalpara>
        <formalpara>
          <title>Расчет значений характеристик</title>
          <para>
            Изнашиваться может любое подмножество множества
            характеристик предмета. Для каждой изнашиваемой
            характеристики предмета (или нескольких) разработчиками
            задаются следующие дополнительные параметры: B &mdash;
            базовое значение характеристики (без износа); T &mdash;
            значение характеристики при полном износе; n &mdash;
            значение счетчика использования, при котором достигается
            полный износ.
          </para>
        </formalpara>
        <para>
          Ниже приведена формула для расчета результирующего в
          данный момент времени значения любой изнашиваемой
          характеристики заданного предмета:
        <figure>
          <title>Формула расчета изнашиваемых характеристик</title>
          <graphic fileref="figures/formulas/param_wear.jpg"/>
        </figure>
          где х &mdash; значение счетчика использования предмета; k
          &mdash; коэффициент скорости убывания (равен 4 для всех
          параметров всех предметов).
        </para>
        <para>
          Из приведенной формулы видно, что характеристики предмета
          не упадут до 0 даже в случае полного износа. Это значит,
          что <emphasis>предметы нельзя сломать</emphasis>, но и
          починить их тоже будет нельзя.
        </para>
        <para>
          Расчет стоимости изношенного предмета ведется аналогично,
          см. <xref linkend="items_cost"
          endterm="items_cost.title"/>.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Износ предметов -->


      <sect2 id="items_cost">
        <title id="items_cost.title">
          Вычисление стоимости предмета</title>
        <para>
          В игре будет большое множество предметов. Вещи в мире
          &world_name; могут попадать к игрокам различными путями. В
          первую очередь посредством торговли. Поэтому для игры
          необходимы механизмы автоматического вычисления стоимости
          любой вещи в мире. В этой секции рассказывается как
          получить &laquo;реальную стоимость&raquo; вещи для систем
          искусственного интеллекта игры. Конечная стоимость, по
          которой нпц будут продавать игроку (или покупать у него)
          вещи, вычисляется из реальной на основании различных
          параметров. Прежде всего, типа операции (при продаже выше,
          при покупке ниже), репутации игрока, его удачи (см. <xref
          linkend="base_char_parameters"
          endterm="base_char_parameters.title"/>), параметров нпц-
          торговца и т. д. Подробнее см. <xref linkend="trade"
          endterm="trade.title"/>.
        </para>
        <para>
          Вычисление реальной стоимости проходит в два этапа:
          сначала вычисляется базовая стоимость предмета, а из нее
          уже реальная.
        </para>
        <formalpara id="base_price">
          <title id="base_price.title">Базовая стоимость</title>
          <para>
            Базовая стоимость включается в себя не только стоимость
            самого предмета, но и стоимость дополнительных
            технологических процессов (см. <xref
            linkend="crafting_phase_production"
            endterm="crafting_phase_production.title"/>), которые
            прошел предмет при крафтинге. Если предмет генерируется
            автоматически, то его базовая стоимость вычисляется тем-
            же путем. То есть при генерации предмета симулируется
            процесс крафтинга.
          </para>
        </formalpara>
        <para>
          Ниже приведена формула вычисления базовой стоимости
          предмета:
        <figure>
          <title>Формула вычисления базовой стоимости</title>
          <graphic fileref="figures/formulas/base_price.jpg"/>
        </figure>
          где p<subscript>si</subscript> &mdash; стартовая стоимость
          предмета; p<subscript>sp</subscript> &mdash; стоимость
          i-го технологического процесса; N &mdash; количество
          технологических процессов, примененных к предмету.
        </para>
        <para>
          Если предмет некрафтуемый, то его базовая стоимость равна
          его стартовой стоимости.
        </para>
        <formalpara id="real_price">
          <title id="real_price.title">Реальная стоимость</title>
          <para>
            Так как многие предметы в игре подвержены износу, их
            цена должна учитывать степень их изношенности. Реальная
            цена предмета как раз и выполняет эту функцию.
          </para>
        </formalpara>
        <para>
          Ниже приведена формула вычисления реальной стоимости
          предмета:
        <figure>
          <title>Формула вычисления реальной стоимости</title>
          <graphic fileref="figures/formulas/real_price.jpg"/>
        </figure>
          где x &mdash; значение счетчика использований предмета
          (см. <xref linkend="item_use_counter"
          endterm="item_use_counter.title"/>);
          P<subscript>b</subscript> &mdash; базовая стоимость
          предмета; P<subscript>t</subscript> &mdash; стоимость
          предмета при полном износе (задается для каждого предмета
          разработчиками); n &mdash; количество использований, за
          которое цена предмета должна упасть до
          P<subscript>t</subscript> (устанавливается разработчиками
          для каждого предмета в отдельности); k &mdash; коэффициент
          скорости убывания стоимости (одинаков для всех
          изнашиваемых предметов и равен 4, для неизнашиваемых равен
          0).
        </para>
        <para>
          Таким образом, реальная стоимость неизнашиваемых предметов
          постоянна и равна их базовой стоимости.
        </para>
        <para>
          Расчет стоимости изношенного предмета ведется аналогично
          расчету других изнашиваемых параметов предмета, см. <xref
          linkend="item_wear" endterm="item_wear.title"/>.
        </para>
      </sect2>
      <!-- /Вычисление стоимости предмета -->
      
      </sect1>
      <!-- /Предметы -->

  </chapter>
  <!-- /Игровой мир -->
