<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<article lang="ru">

  <articleinfo>

    <title>
      Черви, трефы, бубны, пики: игроки виртуальных миров
    </title>
    <subtitle>
      Hearts, Clubs, Diamonds, Spades:
      Players Who Suit MUDs
    </subtitle>
    <author>
      <firstname>Ричард А.</firstname>
      <surname>Бартл</surname>
    </author>

    <copyright>
      <holder>Richard A. Bartle</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <holder>Перевод ireon.org</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
        Все права защищены. Публикуется с разрешения автора.
      </para>
    </legalnotice>

    <abstract>
      <para>
        Перевод статьи Ричарда А. Бартла Hearts, Clubs, Diamonds,
        Spades: Players Who Suit MUDs (<ulink url=
        "http://www.mud.co.uk/richard/hcds.htm" >оригинал на
        английском языке</ulink>).
      </para>
      <para>
        Автор статьи, один из самых авторитетных специалистов по
        разработке виртуальных миров и автор первого из них,
        описывает четыре типа игроков многопользовательских
        виртуальных миров (МПМ)<footnote><para> от англ. MUD
        (multi-user dungeon или multi-user dimension)
        </para></footnote>. Игроки разделяются на типы в зависимости
        от их стиля игры: действуют ли они на мир или
        взаимодействуют с ним, и действуют ли они на людей или
        взаимодействуют с ними. Автор рассказывает о том, как влияют
        друг на друга группы игроков различных типов и что следует
        делать, чтобы достичь баланса между ними.
      </para>
    </abstract>

  </articleinfo>

  <sect1 id="preface">
    <title>Вступление</title>
    <para>
      Большинство многопользовательских виртуальных миров уходит 
      своими корнями непосредственно к игре Роя Трубшоу 
      1978 года<footnote><para>Bartle, R. A. (1990). Interactive 
      Multi-Player Computer Games. MUSE Ltd, Colchester, Essex, UK | 
      Burka, L. P. (1995). The MUDline</para></footnote> и, возможно 
      из-за этого наследия, большая их часть считается 
      &laquo;играми&raquo;. Для удобства читателей эта статья 
      продолжает рассматривать многопользовательские виртуальные 
      миры под таким углом; однако я должен отметить, что МПМ могут 
      иметь значительную ценность и во внеигровых 
      (&laquo;серьезных&raquo;) исследованиях и приложениях 
      <footnote><para>Bruckman, A. S. (1994). Workshop: "Serious" 
      Uses of MUDs? Proc. DIAC-94 | Kort, B. (1991). The MUSE as an 
      Educational Medium BBN Labs, Cambridge, Massachusetts | 
      Bruckman, A. S. &amp; Resnick, M. (1993). Virtual Professional 
      Community: Results from the MediaMOO Project. MIT Media 
      Laboratory, Cambridge, Massachusetts | Curtis, P. &amp; 
      Nichols, D. A. (1993). MUDs Grow Up: Social Virtual Reality in 
      the Real World. Xerox PARC, Palo Alto, California | Evard, R. 
      (1993). Collaborative Networked Communication: MUDs as System 
      Tools. Proc. LISA-93 | Fanderclai, T. F. (1995). MUDs in 
      Education: New Environments, New Pedagogies. Computer-Mediated 
      Communication Magazine, 2(1), 8 | Riner, R. D. &amp; Clodius, 
      J. A. (1995). Simulating Future Histories: The NAU Solar 
      System Simulation and Mars Settlement. Anthropology &amp; 
      Education Quarterly 26(1):95- 104 | Moock, C. (1996). Virtual 
      Campus at the University of Waterloo</para></footnote>.
    </para>
    <para>
      И в самом деле, основная тема этой статьи &mdash; факторы, 
      которые стоит принимать во внимание при создании стабильного 
      многопользовательского виртуального мира в целом, независимо 
      от того, с какой целью вы его создаете; &laquo;веселая&raquo; 
      здесь лишь терминология, не предмет обсуждения. В любом случае 
      даже те МПМ, которые с самого начала создаются для серьезных 
      целей, по-прежнему воспринимаются пользователями как игры в 
      некотором отношении. Например, часто пользователи выбирают 
      себе причудливые псевдонимы вместо того, чтобы использовать 
      свои настоящие имена<footnote><para>Roush, W. (1993). The 
      Virtual STS Centre on MediaMOO: Issues and Challenges as Non-
      Technical Users Enter Social Virtual Spaces. MIT Media 
      Laboratory, Cambridge, Massachusetts</para></footnote>.
    </para>
    <para>
      Стоит на мгновенье задуматься, являются ли 
      многопользовательские виртуальные миры (поскольку в них, в 
      основном, играют) на самом деле играми или они являются чем-то 
      еще. У людей много видов досуга, и, возможно, МПМ лучше 
      подходит какое-нибудь другое определение? Если вы посмотрите 
      слово &laquo;игра&raquo; в словаре синонимов 
      <footnote><para>Urdang, L. &amp; Manser, M. (1980). The Pan 
      Dictionary of Synonyms and Antonyms Pan Reference, London, 
      UK</para></footnote>, то увидите три родственных понятия: 
      &laquo;времяпрепровождение&raquo;, &laquo;спорт&raquo; и 
      &laquo;развлечение&raquo;.
    </para>
    <para>
      Поэтому было бы полезно знать, являются ли
      многопользовательские виртуальные миры:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          играми? Как шахматы, теннис, AD&amp;D?
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          времяпрепровождением? Как чтение, уход за садом, 
          приготовление пищи?
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          спортом? Как охота, стрельба, рыбалка?
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          развлечением? Как ночные клубы, ТВ, концерты?
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Или они сочетают в себе все четыре понятия? Возможно, игроки
      даже воспринимают один и тот же многопользовательский
      виртуальный мир каждый по-своему?
    </para>
    <para>
      Мы вернемся к этим вопросам в конце этой статьи, вместе с
      некоторыми предложенными мною на них ответами.
    </para>
  </sect1>
  
  <sect1 id="taxonomy">
    <title>Несложная система</title>
    <para>
    	Основой для этой работы послужила долгая оживленная дискуссия 
    	между самыми опытными игроками одного экономического МПМ в 
    	Великобритании<footnote><para>Bartle, R. A. (1985). MUD2 
    	[MUDDLE] MUSE Ltd, Colchester, Essex, UK</para></footnote>, 
    	продолжавшаяся с ноября 1989 по май 1990 года. Обсуждение на 
    	форуме, вдохновленное вопросом &laquo;Чего люди хотят от 
    	многопользовательского виртуального мира?&raquo;, растянулось 
    	на несколько десятков страниц и по большей части касалось 
    	того, что игроки любят, что они не любят, почему они играют, и 
    	что они хотели бы изменить, чтобы &laquo;улучшить&raquo; игру. 
    	Наиболее активно в дискуссии принимало участие человек 
    	пятнадцать, еще около пятнадцати отвечали время от времени; 
    	все вместе эти люди и были, по большому счету, почти всеми 
    	самыми опытными игроками на тот момент. Несмотря на то, что 
    	временами споры были весьма ожесточенными, никогда они не 
    	перерастали во флейм, которым обычно заканчивается большинство 
    	открытых онлайн обсуждений.
    </para>
    <para>
    	Тот факт, что люди, участвующие в споре, были игроками, 
    	достигших вершины в этом МПМ, допускавшем 
    	&laquo;убийство&raquo; игроков<footnote><para>англ. 
    	player-killing или PK</para></footnote>, на первый взгляд 
    	может быть воспринят как свидетельство того, что им больше по 
    	душе будут &laquo;игровые&raquo; аспекты этого мира, а не его 
    	&laquo;социальные&raquo; элементы. Однако, это был не наш 
    	случай: в обсуждаемом виртуальном мире присутствовали игроки 
    	всех типов, даже на самых высоких уровнях. (Чуть позже я 
    	расскажу, каким образом такое могло получиться).
    </para>
    <para>
    	Когда, наконец, ничего нового никто предложить уже не смог, 
    	пришло время мне, как старшему администратору, подводить 
    	итоги. Мнения людей разделились, в основном, на четыре 
    	основных точки зрения.
    </para>
    <para>
    	Заметьте, что хотя этот виртуальный мир был из тех, что 
    	допускали убийство игроков, система, которую я вскоре опишу, в 
    	равной степени подходит и для &laquo;социальных&raquo; 
    	многопользовательских виртуальных миров. Однако, изменить 
    	состав игроков в ту или иную сторону в социальных МПМ или в 
    	МПМ, где главным является отыгрыш роли, будет сложнее, чем в 
    	&laquo;обычных&raquo; виртуальных мирах. Кроме того, дискуссия 
    	не касалась административных аспектов МПМ; поэтому о повадках 
    	людей, которые захотят поиграть в МПМ для того, чтобы изучить 
    	объектно-ориентированное программирование, в этой статье вы 
    	ничего не узнаете.
    </para>
    <para>
    	Четыре вещи, которые обычно нравятся людям, играющим в 
    	многопользовательские виртуальные миры:
    </para>
    <para>
    	1) Достижение во внутриигровом контексте
		</para>
    <para>
    	Игроки ставят для себя внутриигровые цели и всеми силами 
    	стараются их достичь. Чаще всего это подразумевает накопление 
    	больших сумм золота или другого богатства, или получения 
    	высокого уровня, в том числе для того, чтобы иметь возможность 
    	без ущерба для себя пробегать через толпу агрессивных 
    	монстров.
    </para>
    <para>
    	2) Исследование игры
		</para>
    <para>
      Игроки стараются узнать как можно больше о виртуальном мире. И 
      хотя вначале это подразумевает изучение его топологии 
      (исследуется широта МПМ), позднее это ведет к экспериментам с 
      &laquo;механикой&raquo; мира (исследуется глубина МПМ).
    </para>
    <para>
    	3) Социализация с другими игроками
    </para>
    <para>
    	Игроки используют коммуникативные средства игры для отыгрыша 
    	роли через общение с другими игроками.
    </para>
    <para>
    	4) Влияние на других игроков
		</para>
    <para>
    	Игроки используют возможности игры для того, чтобы причинить 
    	страдания (или, в редких случаях, помочь) другим игрокам. Там, 
    	где это разрешено, сие часто означает приобретение оружия и 
    	&laquo;веселый&raquo; процесс рубки на части персонажа другого 
    	игрока.
    </para>
    <para>
    	Итак, вот четыре типа игроков, которые мы получаем: 
    	карьеристы, исследователи, социалисты и 
    	киллеры<footnote><para>от англ. achievers, explorers, 
    	socialisers и killers соответственно</para></footnote>. Их 
    	несложно запомнить, если вспомнить о разных мастях в обычной 
    	колоде карт: карьеристы это бубны<footnote><para>игра слов: 
    	англ. diamonds это и бубны, и алмазы</para></footnote> (всегда 
    	в поисках богатства); исследователи это 
    	пики<footnote><para>игра слов: англ. spades это не только 
    	пики, но и лопаты</para></footnote> (&laquo;роют носом 
    	землю&raquo; ради информации); социалисты это червы 
    	(сопереживают другим игрокам); киллеры это 
    	трефы<footnote><para>игра слов: англ. clubs это не только 
    	трефы, но еще и дубинки </para></footnote> (они бьют других 
    	игроков).
    </para>
    <para>
    	Естественно, эти области пересекаются, и зачастую игроки 
    	&laquo;дрейфуют&raquo; между всеми четырьмя, в зависимости от 
    	их настроения или стиля игры в данный момент времени. Однако, 
    	мой опыт наблюдения за игроками в свете этого исследования 
    	показывает, что множество (если не большинство) игроков имеют 
    	один доминантный стиль игры, и изменяют ему только тогда, 
    	когда (намеренно или подсознательно) стараются продвинуться 
    	вперед в своей главной сфере интересов.
    </para>
    <para>
    	А теперь давайте рассмотрим каждый тип игроков более подробно:
    </para>
    <para>
    	1) Для карьеристов набор очков и рост в уровнях это главная 
    	цель, и все остальное служит лишь средством для достижения 
    	этой цели. Мир карьеристы исследуют для того, чтобы находить 
    	новые источники богатства, или эффективнее получать больше 
    	очков.
    </para>
    <para>
    	Общение с другими игроками &mdash; способ узнать, что им 
    	известно о том, как получить больше очков или побыстрее 
    	разбогатеть. Убийство необходимо лишь в случае устранения 
    	конкурентов или тех, кто просто путается под ногами, или чтобы 
    	получить много очков (если очки даются за убийство других 
    	игроков).
    </para>
    <para>
      Примеры лексикона карьеристов:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Я занят&raquo;.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Конечно, я тебе помогу. Что я за это получу?&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Так как ТЫ тогда сумел убить дракона, а?&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Осталось набрать всего 4211 очков!&raquo;
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    <para>
    	2) Исследователи получают удовольствие от раскрытия секретов 
    	внутренней механики игры. Они пробуют делать все более и более 
    	странные вещи в самых неожиданных местах для того, чтобы 
    	выявить все интересные особенности игры (в том числе 
    	программные ошибки) и выяснить, как всё работает. Набор очков 
    	может быть необходим для того, чтобы войти в новую стадию 
    	исследования, но это утомительно, да и не требует особого 
    	интеллекта. Убийство возможно как интересное упражнение и 
    	проба сил, однако в конечном итоге может вызвать слишком много 
    	нежелательной беготни, в случае если &laquo;убитый&raquo; 
    	решит вернуться и отомстить.
    </para>
    <para>
    	Общение может послужить источником новых идей, однако в 
    	большинстве своем разговоры людей либо не относятся к делу, 
    	либо знания их давно устарели, а потому исследователям 
    	неинтересны. Настоящее удовольствие приносят только открытия 
    	потаенных возможностей игры и создание наиболее точных 
    	карт<footnote><para>в текстовых МПМ весь мир разделен на 
    	отдельные &laquo;комнаты&raquo;, число которых иногда 
    	достигает нескольких десятков тысяч; и по сей день новые 
    	комнаты зачастую добавляются разработчиками МПМ без 
    	дополнительнго объявления об этом</para></footnote>.
    </para>
    <para>
      Примеры лексикона исследователей:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Хм...&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;То есть ты и в самом деле не знаешь самый короткий 
          путь из &lt;тайной комнаты 1&gt; в &lt;тайную комнату 2 
          &gt;?&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Я еще не пробовал это делать, что из этого 
          выйдет?&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Почему, если ты несешь с собой уран, то получаешь 
          лучевую болезнь, если кладешь его в сумку, то все-равно ее 
          получаешь, а если кладешь его в сумку и на 20 секунд 
          бросаешь ее на землю, а затем поднимаешь снова, то уже 
          нет?&raquo;
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    <para>
    	3) Для социалистов главный интерес представляют люди и то, что 
    	они могут рассказать. Сама игра это просто фон, обстановка, 
    	где с игроками что-то происходит. Социалистам важны отношения 
    	с другими игроками: в разговоре они сочувствуют, шутят, им 
    	нравится слушать других людей; наконец, даже простое 
    	наблюдение за тем, как играют другие люди, может приносить им 
    	удовольствие &mdash; например, смотреть, как люди взрослеют в 
    	личностном плане в течение долгого времени.
    </para>
    <para>	
    	Некоторое исследование может быть необходимо для того, чтобы 
    	понять, о чем говорят все вокруг, а набирать очки может 
    	понадобиться для того, чтобы получить доступ к приятным 
    	расширенным возможностям общения<footnote><para>расширенные 
    	возможности чата, почты, форума и т.п.</para></footnote>, 
    	которые могут быть доступны только более высоким уровням (а 
    	также чтобы получить определенный статус в сообществе 
    	игроков).
    </para>
    <para>
    	В то же время убийство допустимо только если оно совершено в 
    	состоянии аффекта, импульсивный акт мести тому, кто доставил 
    	невыносимые страдания дорогому другу. Единственное занятие, 
    	доставляющее социалистам истинное удовольствие &mdash; не 
    	повышение уровней и не убийство всяких зануд, а возможность 
    	узнать людей поближе, понять их и развить со всеми постоянные 
    	хорошие взаимоотношения.
    </para>
    <para>
      Примеры лексикона социалистов:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Привет!&raquo;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Ну, да, у меня проблемы с моим бойфрендом&raquo;.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Что случилось? Я пропустил, пока 
          разговаривал&raquo;.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          &laquo;Серьезно? О нет! Боже, какой кошмар! Ты уверен? 
          Ужасно, просто ужасно!&raquo;
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    <para>
    </para>
    <para>
    </para>
  </sect1>

</article>