<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<!--
  Attention! If you have your local version of DTD
  Docbook on your computer, replace this line
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  with this one
    "file:/path_to_dtd/docbookx.dtd"

  (If you use eDE from e-novative, than replace with this one
    "file:/c:/docbook/dtd/docbookx.dtd")
-->

	<article lang="en">

  	<articleinfo>

   	<title>Software Project Management Plan of MMORPG Ireon</title>

    <releaseinfo>Version 1.0.3</releaseinfo>

    <abstract>
    <para>
        This Software Project Management Plan (SPMP) describes the 
        planning, organisation and staffing in all the phases of the 
        Ireon project.
    </para>
   	<para>
        If you have any questions, feel free to ask them at 
        project’s <ulink url="http://forum.ireon.org/" 
        >forum</ulink> or via e-mail <email>input@ireon.org</email>.
    </para>
    </abstract>

    <keywordset>
    <keyword>ireon</keyword>
    <keyword>spmp</keyword>
    </keywordset>

    <copyright>
    	&copyrightinfo;
    </copyright>
    <legalnotice>
    	&legalnotice;
    </legalnotice>
  	</articleinfo>

	<sect1 id="intro">
  	<title id="intro.title">Introduction</title>

  	<sect2 id="project_overview">
    <title id="project_overview.title">Project overview</title>
    <para>
    	General information about the project is available in the 
    	<ulink url= 
    	"http://www.ireon.org/en/docs/html/concept.html">Concept 
    	Document</ulink>.
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /Project overview -->

  	<sect2 id="deliverables">
  	<title id="deliverables.title">Project deliverables</title>
  	<para>
      	The project deliverables are (except source code and 
      	compiled files in a distribution kit):
  	</para>
  	<itemizedlist mark='bullet'>
  	<listitem>
  	<para>
        the Software Project Management Plan (SPMP) &mdash; this 
        document
  	</para>
  	</listitem>
    <listitem>
    <para>
        the Software Quality Assurance Plan (SQAP)
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        the Software Configuration Management Plan (SCMP)
    </para>
   	</listitem>
    <listitem>
    <para>
        the Software Requirements Specification (SRS)
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        the Software Design Document (SDD)
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        the Software Test Document (STD)
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
      	Creation of the user's manual is not planned at this time.
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /Project deliverables -->

  	<sect2 id="spmp_support">
    <title id="spmp_support.title">SPMP support</title>
    <para>
    	The SPMP is supported and updated regularly by project's 
    	leader.
    </para>
 	</sect2>
 	<!-- /SPMP support -->
 	
	</sect1>
	<!-- /Introduction -->

	<sect1 id="project_organization">
  	<title id="project_organization.title">Project 
  	organization</title>

  	<sect2 id="process_model">
    <title id="process_model.title">Process model</title>
    
    <sect3 id="developers">
    <title id="developers.title">The developers</title>
    <para>
    	Ireon project is to be developed by volunteers in their free 
    	time. Most of the work is managed through the Internet. 
    	Ireon is a non-commercial project, so no wages are to be 
    	paid. New members of the development team are selected by 
    	key developers.
    </para>
    </sect3>
    <!-- /The developers -->
    
    <sect3 id="dev_process_general">
    <title id="dev_process_general.title">General description of 
    development process</title>
    
    <sect4 id="iterations">
    <title id="iterations.title">Iterations</title>
    <para>
        An iteration is the core of project's development process. 
        An iteration is a short cycle that consists of planning, 
        development, testing, and integration. One iteration usually 
        is a month long and it ends with a new public release. The 
        entire development process is a sequence of iterations.
    </para>
	<para>
		Thus, we don't have a single 'launch date'. We constantly 
		implement new features and release the updates regularly. 
		There are no 'closed betas' of any kind; all our programs 
		are available to grab and to test at any given time.
    </para>
    <para>
    <figure id="iteration_en">
   	<title>Scheme of iteration</title>
    <graphic fileref="figures/iteration_en.gif"/></figure>
    </para>
    <formalpara>
    <title>Planning</title>
    <para>
    	We do not plan for a long time ahead, because we can not 
    	possibly know what our human resources will be in a, say, 
    	half a year. We have incremental process, so we plan in 
    	detail only work for the next two or three iterations.
    </para>
    <para>
    	At the beginning of each iteration programmers estimate in 
    	days the time needed to resolve each of <ulink 
    	url="http://bugtraq.ireon.org/report/1">all active 
    	tickets</ulink>. Then we choose the most urgent ones that 
    	can be resolved in a month and put them in a <ulink 
    	url="http://bugtraq.ireon.org/report/15">plan for next 
    	iteration</ulink>. After that chief programmer defines the 
    	priorities for the completion of tasks and personally 
    	assigns them to all available programmers.
	</para>
	</formalpara>
	<formalpara>
	<title>Development and testing</title>
	<para>
		And so the work does begin! Aim is to write any workable 
		piece of code as soon as possible in order to begin testing 
		and tuning it based on exact results rather than on 
		assumptions. Code testing is scheduled to be at the end of 
		each iteration and is to be a serious stand alone part of 
		the development process (see <xref 
		linkend="maintenance" endterm="maintenance.title"/>).
	</para>
	</formalpara>
	<formalpara>
	<title>Integration</title>
	<para>
		When new features are implemented and tested, main game 
		server is updated and a public release is made. If at the 
		end of iteration there are still some unresolved tickets, 
		priority is a scheduled release and unresolved tickets are 
		carried over to the next iteration. 
	</para>
	<para>		
		After the release new iteration begins and the cycle repeats 
		again. See also <xref linkend="iteration_dev_scheme" 
		endterm="iteration_dev_scheme.title"/>.
	</para>
	</formalpara>
    </sect4>
    <!-- /Iterations -->
    
    
    <sect4 id="phases">
    <title id="phases.title">Phases</title>
    <para>
        A phase is a larger part of the development process that 
        usually embraces a complex of similar tasks. There are 
        planning, design, implementation, testing, and support 
        phases. Each phase consists of several iterations. For 
        example, during the design phase technical docs went through 
        compiling-editing-publishing cycle several times.
    </para>
	<para>
		Our development process is continuous, that is, immediately 
		after the release of the first final version (complete world 
		with all of the planned features implemented), our team will 
		go on working on the next version.
    </para> 
    <para>
    	Thus, we will have no distinct testing, implementation, and 
    	maintenance phases.
    </para>
    </sect4>
    <!-- /Phases -->
    
    
    </sect3>
    <!-- /Процесс: общее описание -->
    
    <sect3 id="phase_design">
	<title id="phase_design.title">Phase 1: design</title>
	<para>
	    Aim of the design phase is to prepare for an implementation 
	    phase.
	</para>
	<formalpara>
	<title>Requirements development</title>
	<para>
	    First part of the design phase is understanding and 
	    describing of project's 
	    requirements
	    (creation of the <ulink 
	    url="http://www.ireon.org/en/docs/html/srs/index.html" 
	    >Software Requirements Specification</ulink>). The 
	    direction and the scope of the project should be defined, as 
	    well as core gameplay and setting features. The result of 
	    this phase is to be a 50-60% completed SRS.
	</para>
	</formalpara>
    <para>
    	<emphasis>We completed design phase in September 
    	2005.</emphasis>
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Phase 1: design -->
    
    <sect3 id="phase_development">
    <title id="phase_development.title">Phase 2: 
    implementation</title>
    <para>
      	Фаза реализации &mdash; то время, когда основные усилия 
      	разработчиков направлены на написание программного кода 
      	приложений. На этой фазе инкрементальный процесс выражен 
      	наиболее сильно &mdash; фаза состоит из большого числа 
      	итераций.
    </para>
    
    <sect4 id="iteration_dev_scheme"> 
    <title id="iteration_dev_scheme.title">Development scheme during 
    an iteration</title>
    <para>
        Каждая итерация начинается с выбора <link linkend="board" 
        endterm="board.title">советом разработчиков</link> задач 
        на выполнение в этой итерации и проведения детального 
        проектирования выбранной области. Область выбирается как 
        некоторая целостная подсистема, которая в течение итерации 
        должна быть целиком реализована. На эту работу отводится 
        несколько первых дней итерации.
   	</para>
    <para>
        После завершения детального проектирования начинается этап 
        реализации. На него отводится примерно треть итерации. В это 
        время ведется интенсивная работа по написанию кода. 
        Выпускаются только внутренние релизы для тестирования внутри 
        команды программистов и ядра команды тестирования.
    </para>
    <para>
        На второй трети итерации к работе подключается команда
        тестирования. В это время команда программистов должна
        выпускать не менее одной ревизии в неделю. Эти ревизии
        предназначаются для команды тестирования и заинтересованных
        пользователей. На этом этапе работа по написанию нового кода
        плавно завершается.
    </para>
    <para>
        На последней трети итерации процесс переходит на этап
        тестирования. В это время не должно писаться кода, все силы
        разработчиков должны быть направлены на нахождение и
        устранение ошибок. К участию в тестировании бета-релизов,
        выпускаемых на этом этапе, будут привлекаться пользователи.
    </para>
    <para>
        Завершается итерация выпуском стабильного релиза.
    </para>
    <formalpara>
    <title>Работа геймдизайнеров и создателей контента</title>
    <para>
        В целом, работа команд геймдизайна, моделлеров, художников 
        ведется вне итерационного процесса. Эти команды создают 
        артефакты по своему графику, но они должны синхронизировать 
        свой процесс с итерациями code team. Внесение изменений в 
        игру разрешается только на первых двух третях итерации. 
        Например, команда геймдизайна должна быть в постоянном 
        контакте с командой тестирования для определения 
        оптимального геймплея. В течение итерации она собирает 
        предложения по улучшению геймплея, в начале следующей 
        итерации на этапе детального проектирования эти изменения 
        обсуждаются и, в случае принятия, реализуются. Аналогично, 
        вставка любого контента в игру возможна только на первых 
        двух третях итерации, хотя производство контента ведется 
        непрерывно.
    </para>
    </formalpara>
    </sect4>
    <!-- /Development scheme during an iteration -->
    
    </sect3>
    <!-- /Phase 2: implementation -->
    
    <sect3 id="maintenance_and_support">
    <title id="maintenance_and_support.title">Maintenance and 
    support</title>
    <para>
        Каждая итерация фазы реализации будет завершаться выпуском
        релиза &mdash; продукта, который пока не обладает всей
        полнотой возможностей. Релизы выпускаются для того, чтобы
        большой круг пользователей мог реально оценить игру в
        работе, высказать замечания и пожелания, то есть для
        обеспечения обратной связи с пользователями. Привлекательная
        игра ожидается не ранее 10-15 релиза.
    </para>
    <para>
        Более детальную информацию по фазе сопровождения см. в
        разделе <xref linkend="maintenance"
        endterm="maintenance.title"/>.
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Maintenance and support -->
    
    <sect3 id="prerelease_testing">
    <title id="prerelease_testing.title">Testing forward the final 
    release</title>
    <para>
        Во время каждой итерации некоторое количество рабочего
        времени отводится на тестирование. Тем не менее, когда
        проект будет близок к выпуску финальной версии, мы перейдем
        на фазу тестирования, когда основное внимание во время
        итераций будет уделяться именно тестированию. Таким образом
        финальная версия игры будет подготавливаться к выпуску.
        Первая полноценная версия игры планируется не ранее 20
        релиза.
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Testing forward the final release -->
    
  	</sect2>
  	<!-- /Process model -->

  	<sect2 id="org_structure">
    <title id="org_structure.title">Organisational structure</title>
    <para>
    	Управление проектом организовано иерархически. Существуют 
    	три уровня: совет разработчиков, ответственные и команды.
    </para>
    <para>
    	Каждый участник проекта должен относиться к какой-либо 
    	команде или выполнять отдельную роль. Допускается участие в 
    	нескольких командах одновременно или выполнение роли 
    	ответственного и участие в команде.
    </para>
    <para>
    	Проект организован как группа команд. Поэтому изначально все 
    	споры должны решаться большинством голосов внутри команды, 
    	отвечающей за спорную часть разработки. При невозможности 
    	решить вопрос внутри команды он выносится на обсуждение в 
    	совет ведущих разработчиков.
    </para>
    
    <sect3 id="board">
    <title id="board.title">Board of developers</title>
    <para>
        Совет разработчиков является главной движущей частью проекта
        и его решения обязательны для исполнения всеми. Члены совета
        определяют направление развития проекта и только совет может
        кардинально менять принципы, заложенные в проектных
        документах.
    </para>
    <para>
        Совет разработчиков уполномочен решать все вопросы, для
        которых не указана явно компетенция ответственного.
        Например, совет разработчиков уполномочен решать все
        возникающие финансовые вопросы.
    </para>
    <para>
        Совет разработчиков состоит из лидеров всех команд и лидера
        проекта. Решения принимаются большинством голосов (>50%). В
        случае, если ни одно из решений не наберет нужного
        количества голосов, право принятия решения передается лидеру
        проекта.
    </para>
    </sect3>
    <!-- /Board of developers -->
    
    <sect3 id="org_roles_resp"> 
    <title id="org_roles_resp.title">Organisational roles and 
    responsibilities</title>
    <para>
    	В команде проекта Иреон существуют ответственные за 
    	различные направления деятельности. Все ответственные (кроме 
    	ответственного за сопровождение) выбираются на 
    	продолжительный срок решением совета разработчиков. Здесь 
    	представлен список ответственных с объяснением зоны 
    	ответственности (кроме ответственности за документы, см. 
    	<xref linkend="docsresp" endterm="docsresp.title"/>).
    </para>
    <itemizedlist mark='bullet'>
    <listitem>
    <para>
    	<emphasis>Лидер проекта</emphasis> &mdash; общее 
    	руководство, поддержание правильного идеологического 
    	направления развития, слежение за созданием новых 
    	документов, а также за исполнением указаний уже 
    	существующих.
    </para>
   	</listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за требования</emphasis> &mdash; 
        общее руководство над созданием требований (например, 
        &laquo;диздока&raquo;). Сбор пожеланий пользователей и 
        ознакомление с ними проектировочной команды. Взаимодействие 
        с командой контроля качества для проведения детального 
        инспектирования требований. Ответственным за требования 
        является лидер design team.
        </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за сеттинг</emphasis> &mdash; общее 
        руководство над созданием сеттинга &mdash; описание 
        монстров, локаций, предметов и т. п. Ответственный за 
        сеттинг входит в design team.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за конфигурации</emphasis> &mdash; 
        поддержание в рабочем состоянии системы управления 
        конфигурациями, архивирование материалов в соответствии с 
        планом управления конфигурациями, сборка системы в 
        исполняемые файлы (возможно, с инсталлятором) для 
        выкладывания на сайт.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за реализацию</emphasis> &mdash; 
        руководство процессом реализации системы, инспектирование 
        работы (вместе с командой контроля качества), распределение 
        работы в code team, организация единого пакета инструментов 
        у разработчиков, организация обучения разработчиков. 
        Ответственным за реализацию является лидер code team.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за качество</emphasis> &mdash; 
        организация инспектирования и тестирования на всем 
        протяжении работы проекта, сбор информации и анализ данных 
        bug traq системы. Ответственным за качество является лидер 
        qa team.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>Ответственный за сопровождение</emphasis> &mdash; 
        community manager, консультирует пользователей по форуму или 
        электронной почте, осуществляет посредничество между 
        разработчиками и игроками, а также работает вместе с qa team 
        над устранением ошибок и недочетов.
    </para>
    </listitem>
   	</itemizedlist>
    </sect3>
    <!-- /Organisational roles and responsibilities -->
    

    <sect3 id="teams">
    <title id="teams.title">Teams</title>
    <para>
    	В проекте существует четыре команды разработчиков, у каждой 
    	команды есть лидер, который отвечает за работу команды перед 
    	всем остальным проектом.
    </para>
    <para>
    	Задачи команд:
    </para>
    <itemizedlist mark='bullet'>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>design team</emphasis> &mdash; эта команда 
        принимается за работу в первую очередь. В ее обязанности 
        входит составление документации по проекту. В частности 
        spmp, srs, scmp. Эта команда определяет видение игры с точки 
        зрения пользователя, которое уже не будет меняться в ходе 
        разработки. После завершения работы над спецификацией 
        требований команда продолжит работу над описанием предметов, 
        оружия, заклинаний и другого контента.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>gfx team</emphasis> &mdash; это команда 
        моделлеров, художников, дизайнеров карт и т. д. Она начинает 
        свою работу на этапе разработки требований, чтобы снабдить 
        разрабатываемую спецификацию иллюстрациями к наиболее важным 
        моментам. Основная доля работы будет приходится на этап 
        разработки игры, когда эта команда будет должна произвести 
        полный комплект графических артефактов. В задачи этой 
        команды разработка документации не входит.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>code team</emphasis> &mdash; команда, 
        ответственная за разработку кода игры. Вступает в разработку 
        в фазе реализации. Команда должна будет помимо исходного 
        кода и компилированных файлов произвести sdd.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        <emphasis>qa team</emphasis> &mdash; команда, отвечающая за 
        качество. Эта команда начинает свою работу с разработки sqap 
        еще во время разработки srs. После этого, команда должна 
        проводить инспектирование всей работы (в том числе и по 
        созданию документации) согласно sqap. Помимо sqap команда 
        должна будет выпустить std.
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>

    </sect3>
    <!-- /Teams -->
    
    <para>
    	Список текущих разработчиков и их роли/обязанности можно 
    	посмотреть в <ulink url= 
    	"http://bugtraq.ireon.org/wiki/Management/Team" 
    	>багтрэке</ulink>.
    </para>
    
  	</sect2>
  	<!-- /Organisational structure -->

  	<sect2 id="docsresp">
    <title id="docsresp.title">Ответственность за документы</title>
    <para>
      	Ответственность за документы подразумевает под собой 
      	следующее:
    </para>
    <itemizedlist mark='bullet'>
    <listitem>
    <para>
        документ должен быть создан в положенный срок
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        документ должен поддерживаться в актуальном состоянии
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <table frame='all'>
    <title>Ответственность за документы</title>
    <tgroup cols='8' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
    <tbody>
    <row>
       	<entry>Ответственный/документ</entry>
        <entry align="center">spmp</entry>
        <entry align="center">sqap</entry>
        <entry align="center">scmp</entry>
        <entry align="center">srs</entry>
        <entry align="center">sdd</entry>
        <entry align="center">std</entry>
        <entry align="center">сеттинг</entry>
   	</row>
   	<row>
      	 <entry>лидер проекта</entry>
         <entry align="center">x</entry>
         <entry align="center">x</entry>
         <entry align="center"></entry>
         <entry align="center"></entry>
         <entry align="center"></entry>
         <entry align="center"></entry>
    </row>
    <row>
        <entry>отв за требования</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center">x</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
   	</row>
    <row>
        <entry>отв за реализацию</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center">x</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
    </row>
    <row>
        <entry>отв за конфигурации</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center">x</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
    </row>
    <row>
        <entry>отв за качество</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center">x</entry>
        <entry align="center"></entry>
    </row>
    <row>
        <entry>отв за сеттинг</entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center"></entry>
        <entry align="center">x</entry>
    </row>
    </tbody>
    </tgroup>
    </table>
    <para>
    	Сокращения названий документов см. в разделе <xref 
    	linkend="deliverables" endterm="deliverables.title"/>.
    </para>
   	</sect2>
   	<!-- /Ответственность за документы -->

  	<sect2 id="on_money">
    <title id="on_money.title">Переход проекта на коммерческую 
    основу</title>
    <note>
    <title>Про деньги</title>
    <para>
    	Ни сейчас, ни в будущем совет разработчиков не планирует 
    	переводить проект на коммерческий или частично коммерческий 
    	уровень. Тем не менее, в связи с большой заинтересованностью 
    	в этом вопросе вновьприходящих, этот вопрос освещается в 
    	документе.
   	</para>
    </note>
    <para>
      	В обозримом будущем переход проекта на частично коммерческую 
      	основу не предвидится, но в процессе проектирования и 
      	реализации будут оставлены возможности для добавления 
      	платного пользования игрой. При этом бесплатное 
      	использование будет оставлено даже в случае перехода проекта 
      	в разряд коммерческих. Предпочтительный вариант возможного 
      	коммерческого использования &mdash; предоставление платных 
      	дополнительных услуг за дополнительную плату. Конкретные 
      	предложения о предоставлении платного доступа не будут 
      	рассматриваться до выпуска относительно стабильной версии 
      	игры. Вопросы, связанные с коммерческим использованием, 
      	уполномочен решать <xref linkend="board" 
      	endterm="board.title"/>.
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /Переход проекта на коммерческую основу -->

	</sect1>
	<!-- /Организация проекта -->


	<sect1 id="managerial_process">
  	<title id="managerial_process.title">Управляющий процесс</title>

  	<sect2 id="management_objectives_priorities">
    <title id="management_objectives_priorities.title">Цели и 
    приоритеты</title>
    <para>
      	Высшим приоритетом при управлении проектом является выпуск 
      	полноценной финальной версии продукта. На втором месте по 
      	приоритетности стоит достижение высокого качества всех 
      	артефактов.
    </para>
  	</sect2>

  	<sect2 id="monitoring_control_mechanisms">
    <title id="monitoring_control_mechanisms.title">Механизмы 
    мониторинга и контроля</title>
    <para>
      	Для контроля за работой проекта минимум два раза в неделю 
      	проводятся общепроектные совещания, на которых
      	устраивается мозговой штурм по насущным проблемам.
    </para>
    <para>
      	Участие в совещаниях обязательно для участников проекта. О 
      	невозможности участия следует сообщить заранее.
    </para>
    <para>
    <note><title>Совещания участников проекта</title>
    <para>
        Совещания проекта проводятся в irc-сети RusNet.
	<screen>
		сеть: RusNet
		сервер: irc.lucky.net (или любой другой из сети RusNet)
		порт: 6669
		канал: #ireon
	</screen>
    </para>
    <para>
    	<emphasis>Время совещаний</emphasis>: среда, пятница и 
    	воскресенье, 22:30 &mdash; 24:00 МСК.
   	</para>
    <para>
        <emphasis>Обновление:</emphasis> после начала стадии 
        реализации отдельные поинтовки более не проводятся, так как 
        нужда в больших общепроектных совещаниях фактически исчезла: 
        команда разработчиков столь мала, что все вопросы гораздо 
        оперативнее решаются тет-а-тет через ICQ. Однако канал 
        открыт круглосуточно &mdash; и в случае необходимости 
        общепроектного совещания нам есть куда податься.
    </para>
    <para>
        ПО для доступа к IRC-сетям можно найти, например, на <ulink 
        url="http://www.mirc.com">www.mirc.com</ulink>. Также у нас 
        есть <ulink 
        url="http://bugtraq.ireon.org/wiki/Tutorials/IRC" >урок 
        (туториал) по IRC</ulink>.
    </para>
    </note>
    </para>
    
    <para>
    	Рабочие группы могут устраивать свои отдельные совещания по 
    	выбранному графику.
    </para>
    <para>
    	Для членов команды, проживающих в Москве, предусматриваются 
    	очные поинтовки, которые проходят по договоренности. 
    	Результаты этих поинтовок выкладываются 
    	для прочтения на форум.
    </para>
    
    <sect3 id="point_leader">
   	<title id="point_leader.title">Роль ответственного за проведение 
   	поинтовок</title>
    <para>
        На каждую поинтовку (онлайновую и офлайновую) назначается
        ведущий. Ведущий выбирается на каждой поинтовке для
        следующей. Ведущий отвечает за продуктивное ведение встречи,
        а также за документирование решений.
    </para>
   	<itemizedlist mark='opencircle'>
    <title>Обязанности ведущего поинтовки:</title>
    <listitem>
    <para>
        Подготовка к проведению:
    <itemizedlist mark='bullet'>
    <listitem>
    <para>
      	выбор основной темы и информирование о ней остальных 
      	участников;
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        разработка предложений по теме, которые послужат отправной 
        точкой для дискуссии;
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        составление плана встречи с временем на обсуждение каждой 
        темы.
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        слежение за соблюдением плана дискуссии (по темам и 
        времени);
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
    <para>
        конспектирование результатов и решений.
    </para>
    </listitem>
    </itemizedlist>
    </sect3>
    <!-- /Роль ответственного за проведение поинтовок -->
    
  	</sect2>
	<!-- /Механизмы мониторинга и контроля -->

	</sect1>
	<!-- /Управляющий процесс -->

	<sect1 id="technical_process">
  	<title id="technical_process.title">Technical process</title>

  	<sect2 id="methods">
    <title id="methods.title">Methods</title>
    <para>
    	Основные элементы стратегии разработки, необходимые для
    	успешной работы проекта:
    </para>
    <itemizedlist>
    <listitem><para>
    	<emphasis>Открытый исходный код</emphasis> позволяет быстрее 
    	получать комментарии, критические замечания, исправления и 
    	дополнения от добровольцев, формально не являющихся 
    	участниками проекта. Поэтому весь код будет выпускаться под 
    	лицензией <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html" 
    	>GPL</ulink>. Таким образом, продукты ireon.org &mdash; 
    	<ulink 
    	url="http://opensource.org/docs/certification_mark.php" >OSI 
    	Certified Open Source Software</ulink>.
   </para>
   <para>
    	Кроме того, аналогичный подход применяется ко всем областям 
    	разработки: дизайну, текстам (документация распространяется 
    	по лицензии <ulink 
    	url="http://www.gnu.org/licenses/fdl.html" >GNU Free 
    	Documentation License</ulink>), контенту и т. д.
    </para></listitem>
    <listitem><para>
    	<emphasis>Использование</emphasis> максимально возможного 
    	числа <emphasis>готовых компонентов</emphasis>, доступных с 
    	учетом лицензирования, позволит получать результаты быстрее, 
    	качественнее и без существенных затрат ресурсов. Так, для 
    	графики используется движок <ulink 
    	url="http://www.ogre3d.org">OGRE 3D</ulink> и т. д. Полный 
    	список используемых компонентов сторонних разработчиков 
    	можно посмотреть на <ulink 
    	url="http://bugtraq.ireon.org/wiki/Dependencies" 
    	>специальной странице в вики</ulink>.
    </para></listitem>
    <listitem><para>
    	<emphasis>Атмосфера разработки</emphasis>, способствующая 
    	обмену знаниями и идеями, включению новичков в команду, 
    	проявлению творческих способностей участников проекта. 
    	Поддерживается благодаря большому поличеству средств 
    	взаимодействия: icq, форуму, <ulink 
    	url="http://bugtraq.ireon.org/" >багтрэку</ulink>, <ulink 
    	url="http://wiki.ireon.org/" >вики</ulink> и <ulink 
    	url="http://bugtraq.ireon.org/wiki/Tutorials/IRC" 
    	>чату</ulink>.
    </para></listitem>
    </itemizedlist>
   	</sect2>
   	<!-- /Methods -->

  	<sect2 id="tools_and_techniques">
    <title id="tools_and_techniques.title">Инструменты и 
    технологии</title>
    <para>
      	Для производства игры будут применяться различные 
      	инструменты и технологии. Клиент игры должен будет 
      	поддерживать платформу Windows &mdash; Windows XP, а сервера 
      	работать на платформе FreeBSD (конкретные версии и прочие 
      	требования к аппаратному и программному обеспечению будут 
      	установлены в дальнейшей документации).
    </para>
    <para>
      	Исходный код проекта будет написан на языке С++. Для его 
      	компиляции в Win32 будет использоваться компилятор MS Visual 
      	C++ 2003 и выше, для *nix-платформ &mdash; gcc 3.4 и выше. 
      	Код будет максимально совместимым со стандартами языка (для 
      	уменьшения условной компиляции и повышения переносимости), 
      	но для определенных мест допускается условная компиляция в 
      	целях повышения производительности.
    </para>
    <para>
      	Для контроля над версиями используется система SVN 
      	(более подробно см. <ulink 
      	url="http://www.ireon.org/ru/docs/html/scmp.html" >план 
      	управления конфигурациями</ulink>). Также в работе для 
      	коммуникации между разработчиками используется большое число 
      	онлайновых инструментов, например, багтрэк, форум, вики, чат 
      	и т. д.
    </para>
    <note>
   	<title>Про linux</title>
	<para>
	    Обеспечение межплатформенной переносимости не является 
	    задачей команды, тем не менее, мы сделаем все возможное, 
	    чтобы облегчить потенциальный перенос. Также, если найдется 
	    человек, готовый быть ответственным за перенос на linux 
	    клиента, мы с радостью возьмем его в команду.
	</para>
    </note>
  	</sect2>
  	<!-- /Инструменты и технологии -->

  	<sect2 id="maintenance">
    <title id="maintenance.title">Сопровождение</title>
    <para>
    	Для сопровождения программы будет выделяться определенный 
    	человек из code team. Его прямой обязанностью будет 
    	исправление найденных багов в текущих релизах и поддержка 
    	пользователей (через e-mail и форум). Пока проект не наберет 
    	большое число участников, ответственный за сопровождение 
    	будет совмещать работу над разработкой релиза и 
    	сопровождение. Ответственный за сопровождение будет 
    	выбираться каждый раз перед началом кодирования на этапе 
    	планирования каждого нового релиза. В дальнейшем будет 
    	организована отдельная команда сопровождения.
    </para>
    <para>
      	QA team во время первой фазы разработки каждого релиза 
      	(проектирования и начальной стадии кодирования) продолжает 
      	заниматься инспектированием выпущенного предыдущего релиза. 
      	Таким образом даже уже выпущенный стабильный релиз 
      	продолжает улучшаться и выпускаются новые ревизии с 
      	исправленными ошибками. Работа по выпуску этих релизов лежит 
      	на ответственном за сопровождение (команде сопровождения).
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /Сопровождение -->

	</sect1>
	<!-- /Технический процесс -->


	<sect1 id="schedule_and_budget">
  	<title id="schedule_and_budget.title">План-график и 
  	бюджет</title>

  	<sect2 id="resources">
    <title id="resources.title">Потребности в ресурсах</title>
    <para>
    	После выпуска первого релиза появилась необходимость в 
    	общедоступном игровом сервере. Для этих целей в настоящее 
    	время используется сервер, предоставленный проекту компанией 
    	<ulink url="http://www.smartbit.ru">СмартБит</ulink>.
    </para>
    <para>
      	Все средства, которые расходует проект, являются личными 
      	добровольными пожертвованиями разработчиков. Участие в 
      	команде не требует пожертвований, равно как и пожертвования 
      	не требуют участия в команде. В дальнейшем планируется 
      	организовать сбор средств в виде пожертвований через 
      	различные платежные системы.
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /Потребности в ресурсах -->

  	<sect2 id="schedule">
    <title id="schedule.title">План-график</title>
    
    <!--
    <note>
    <para>
        На сайте выложен более подробный <ulink
        url="http://wiki.ireon.org/index.php/Roadmap"
        >план разработки</ulink>.
    </para>
    </note>
    -->
    <para>
      	Фаза реализации началась с сентября 2005 года. На этот 
      	момент концептуальная часть дизайна была завершена на 50-60% 
      	(см. <ulink url= 
      	"http://www.ireon.org/ru/docs/html/srs/index.html" 
      	>спецификацию требований</ulink>). Разработка требований, 
      	определение деталей геймдизайна продолжаются и сейчас.
    </para>
    <para>
    	Выпуск первых играбельных релизов планируется в 2008 году.
    </para>
    <para>
      	Основные вехи разработки проекта представлены графически в 
      	<ulink url="http://www.ireon.org/docs/img/timeline.gif" 
      	>timeline</ulink>. История проекта освещена в <ulink 
      	url="http://wiki.ireon.org/index.php/Project_history" 
      	>летописи</ulink>.
    </para>
  	</sect2>
  	<!-- /План-график -->

	</sect1>
	<!-- /План-график и бюджет -->

	</article>
	<!-- /План управления программным проектом -->