<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<!--
  Внимание, если на вашем компьютере есть локальная версия DTD
  Docbook, то замените строчку
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  на
    "file:/path_to_dtd/docbookx.dtd"

  (Если вы используете eDE от e-novative, то на строчку
    "file:/c:/docbook/dtd/docbookx.dtd")
-->

<article lang="ru">

  <articleinfo>

   <title>Концепт-документ игры ireon</title>
    <authorgroup>
      <author>
        <othername>zak</othername>
      </author>
    </authorgroup>

    <releaseinfo>Версия 1.1.0b</releaseinfo>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.1.1</revnumber>
        <date>19 сентября 2004</date>
        <revremark>создание начальной версии</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.2</revnumber>
        <date>19 сентября 2004</date>
        <revremark>написана секция &laquo;ключевые
        особенности&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.3</revnumber>
        <date>20 сентября 2004</date>
        <revremark>исправление ошибок</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.4</revnumber>
        <date>28 сентября 2004</date>
        <revremark>значительно обновлена секция
        &laquo;описание&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.5</revnumber>
        <date>5 ноября 2004</date>
        <revremark>еще раз значительно обновлена и переписана секция
        &laquo;описание&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.6</revnumber>
        <date>6 ноября 2004</date>
        <revremark>изменен пункт
        &laquo;сетевые возможности&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.7</revnumber>
        <date>14 января 2005</date>
        <revremark>переписана секция
        &laquo;описание&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>0.1.8</revnumber>
        <date>17 января 2005</date>
        <revremark>обновлены секции &laquo;описание&raquo; и
        &laquo;ключевые особенности&raquo;</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.0.1</revnumber>
        <date>2 апреля 2005</date>
        <revremark>перевод документа в xml</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.0.2</revnumber>
        <date>3 апреля 2005</date>
        <revremark>написана секция &laquo;философия
        проектирования&raquo;, значительно обновлен весь
        документ</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.0.3</revnumber>
        <date>24 апреля 2005</date>
        <revremark>исправление замеченных опечаток</revremark>
      </revision>
      <revision>
        <revnumber>1.1.0</revnumber>
        <date>20 июля 2005</date>
        <revremark>	
        	документ серьезно переработан чтобы соответствовать 
        	всем принятым решениям
        </revremark>
      </revision>
    </revhistory>


    <abstract>
      <para>
        Данный документ отражает видение командой разработчиков
        проекта ireon геймплея игры.
      </para>
      <para>
        По всем вопросам обращайтесь на <ulink
        url="http://forum.ireon.org/">форум проекта ireon</ulink>
        или по электронной почте <email>zak[at]ireon.org</email>.
      </para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>ireon</keyword>
      <keyword>concept</keyword>
    </keywordset>

    <copyright>
      &copyrightinfo;
    </copyright>
    <legalnotice>
      &legalnotice;
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Введение</title>
    <para>
    </para>
    <para>
      Игра Ireon &mdash; трехмерная многопользовательская онлайновая
      РПГ для операционной системы Windows на платформе PC, действие
      которой разворачивается в фэнтезийном мире, где игроки смогут
      жить в виртуальном сообществе. 
    </para>
    <para>
      Проект полностью открытый и бесплатный для всех.
    </para>
    <para>
    </para>
    <para>
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Философия проектирования</title>

    <sect2>
      <title>Идея игры</title>
      <para>
      	Идея игры состоит в создании виртуального мира, к которому 
      	могут подключаться жители-игроки. Занятия игроков в этом 
      	мире не ограничены сражениями. Мир разрабатывается так, 
      	чтобы удовлетворять интересам различных категорий игроков: 
      	воинов, политиков, торговцев, крафтеров, тех, кому интересно 
      	заниматься исследованием мира и тех, кого более всего 
      	интересует общение.
      </para>
      <para>
				Особенностью мира также будет являться акцент на совместном, 
				групповом геймплее. Игроки будут выполнять задачи как 
				совместно в одной команде, так и в разных командах, 
				противостоящих друг другу. В такой системе автоматически 
				генерируемым событиям и персонажам (&laquo;мобам&raquo;) 
				отводится вспомогательная роль &mdash; они нужны для 
				прокачки персонажей, для развлечения игроков в отдельных 
				случаях, когда нет подходящей команды, для административных 
				регулирующих задач и т. п., но наиболее интересный геймплей 
				предусмотрен именно при групповых действиях.
      </para>
      <para>
      	Мы рассматриваем будущий мир как место, в котором жители 
      	могут заниматься интересными им делами. Кто-то может играть, 
      	но это не обязательно. Таким образом, геймплей состоит из 
      	мини-задач, каждая из которых предлагает свой геймплей для 
      	определенного круга игроков. Некоторые задачи расчитаны на 
      	любителей сражений (например, различные квесты), другие, 
      	например, для любителей онлайнового общения (посиделки в 
      	тавернах). 
      </para>
      <para>
        Большие и самые интересные с нашей точки зрения игры мы
        называем <emphasis>псевдоквестами</emphasis> (подробнее о
        псевдоквестах см. ниже). Основные черты псевдоквестов
        &mdash; то, что они происходят сами по себе, а игроки к ним
        подключаются, и то, что в таких псевдоквестах игроки
        противостоят другим игрокам, образуя команды.
      </para>
      <para>
      	Мир игры будет фэнтезийным, но это не означает использования 
      	какой-либо определенной системы или одного источника. Мир 
      	будет строиться прежде всего под нужды геймплея, совмещая в 
      	себе различные рпг-системы и миры различных авторов, реализм 
      	и вымысел.
      </para>
      <formalpara>
      	<title>Размер мира и его насыщенность</title>
      	<para>
      		Мир игры (остров Новалия) будет небольшим, но очень 
      		насыщенным. Мы не обещаем огромных территорий, остров 
      		можно будет перейти пешком за полчаса или даже меньше, но 
      		существующее пространство будет максимально насыщено 
      		контентом. Подход к разработке мира заключается в 
      		обеспечении широты функциональности, а не увеличении 
      		количества однотипного контента.
      	</para>
      </formalpara>
      
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Для кого предназначается игра</title>
      <para>
        Игра разрабатывается в расчете на hardcore и умеренных 
        игроков. Расширенные возможности общения и простота 
        использования (один из главнх приоритетов при разработке), 
        возможно, привлекут некоторых игроков из массового сектора. 
        Возрастные ограничения достаточно низкие, возможно, от 14 
        лет.
      </para>
      <para>
				Относительно групп игроков в онлайн-игры, наш мир будет 
				предназначен для многих групп (а не только для любителей 
				action'а, как, например, многие корейские аналоги). Для 
				каждой группы будут свои возможности игрового развития.
      </para>
      <para>
        Поскольку при геймдизайне используется смешение различных 
        систем игры, реальности и вымысла, игра, вероятно, не 
        подойдет тем, кто ищет конкретную реализацию какой-либо 
        системы (или текстов какого-либо автора) или абсолютный 
        реализм (если вообще возможно говорить о реализме в 
        фэнтези).
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Описание</title>

    <sect2>
      <title>Жанр</title>
      <para>
        Трехмерная фэнтезийная онлайновая многопользовательская РПГ 
        (MMORPG).
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Общее описание геймплея</title>
      <para>
        Игровой процесс будет заключаться в управлении персонажем
        игрока и использовании этого персонажа для выполнения
        определенных действий, например:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          action (сражения, прокачка, квесты);
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          торговля;
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          общение с другими игроками;
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          крафтинг предметов;
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          исследование мира;
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          политика.
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>
        Игра будет происходить в едином трехмерном мире &mdash; 
        острове Новалия. Это значит, что в игре будут отсутствовать 
        &laquo;локации&raquo;, игрок может передвигаться по всему 
        доступному миру, как по единому целому.
      </para>
      <para>
        Все действия игры будут происходить в реальном времени и
        трехмерном пространстве, исключение составляют
        некоторые действия, выполняемые в специальных интерфейсах,
        например, крафтинг или обмен вещами.
      </para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Основные особенности геймплея</title>
      <sect3>
        <title>Вид и управление</title>
        <para>
          В игре будут присутствовать два вида &mdash; вид от
          первого лица и вид от третьего лица. Игрок сможет
          переключаться между этими видами по своему усмортению.
          Причем вид от третьего лица будет обладать достаточной
          подвижностью &mdash; игрок сможет изменить угол своего
          обзора, направление, расстояние до персонажа.
        </para>
        <para>
        	Управление персонажем будет выполнено по системе 
        	&laquo;point and click&raquo;, т. е. на экране 
        	непосредственно будет присутствовать курсор, перемещаемый 
        	мышью, с помощью которого игрок сможет выбирать, скажем, 
        	место, куда его персонаж должен пойти, или персонажа, 
        	которого он должен атаковать. Также с помощью курсора 
        	можно будет получить доступ к различным меню и прочим 
        	элементам интерфейса. Будет также действовать 
        	клавиатурное управление персонажем.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Псевдоквесты</title>
        <para>
          Основываясь на принципе создания мини-игр мы ввели
          специальное понятие &mdash; псевдоквесты. Псевдовкестами
          называются самые интересные мини-игры внутри мира игры
          ireon. На долю псевдоквестов должен приходиться основной
          интерес игры. Псевдоквесты обладают двумя свойствами: они
          самодостаточны и в них игроки противостоят игрокам.
        </para>
        <formalpara>
          <title>Самодостаточность</title>
          <para>
            Псевдоквесты существуют без игроков. Псевдоквесты
            генерируются (запускаются) системой и служат приманкой
            для игроков, задачей, которую они могут решить.
            Естественно, что никакого интереса псевдоквесты без
            игроков не представляют. Но они работают сами по себе, а
            игроки вольны присоединиться к действиям, совершаемым
            искусственным интеллектом, и получить от этого
            удовольствие и выгоду для своего персонажа.
          </para>
        </formalpara>
        <formalpara>
          <title>Противостояние игроков</title>
          <para>
            Подавляющее большинство псевдоквестов будут сделаны так,
            что в них сможет принимать участие две команды игроков.
            И эти команды будут соревноваться за выполнение квеста.
            Обычно это достигается путем установки противоположных
            требований для выполнения квеста. Игроки сами смогут
            присоединяться к выполнению псевдоквеста по своему
            желанию и смогут выбирать сторону тоже по своему
            желанию. Особенностью псевдоквестов является также то,
            что от взаимодействия между участниками одной команды
            существенно зависит результат их совместных действий по
            выполнению квеста. Так что можно сказать, что
            взаимодействие при выполнении псевдоквестов &mdash;
            ключевой момент.
          </para>
        </formalpara>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Свобода выбора для игроков</title>
        <para>
          Мы придерживаемся принципа, что игроки вольны выбирать
          геймплей по душе вне зависимости от параметров персонажа,
          а также что игроки должны иметь возможность поменять свой
          выбор, не создавая нового персонажа. Поэтому у нас нет
          классов, а есть профессии, которые можно получать в
          течение игры. У нас нет уровней и жестко привязанных к ним
          действий &mdash; возможность выполнения действия зависит
          от навыков и параметров. Поэтому в войне государств (см.
          ниже) принимают участие добровольные объединения по
          желанию игроков, у нас нет расовой войны (игрок волен
          выбирать сторону за которую он будет играть вне
          зависимости от расы персонажа). Также игрок сможет сам
          выбирать хочет ли он воевать или хочет заниматься
          различными мирными профессиями &mdash; для каждого 
          темперамента найдется свое занятие в котором можно также 
          расти и добиваться успехов.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Взаимодействие между игроками</title>
        <para>
          Особая роль в игре отводится взаимодействию между
          игроками. Наибольший успех придет тому, кто наилучшим
          образом взаимодействует с другими. Играть в одиночку будет
          возможно, но основной интерес игры отводится на совместную
          игру.
        </para>
        <para>
          В игре будет большое количество различных взаимодействий.
          Но основное отличие от аналогов &mdash; взаимодействия в
          игре будут играть полезную функциональную роль, например,
          см. ниже описание кланов.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Война государств</title>
        <para>
          Самый глобальный и интересный с нашей точки зрения
          псевдоквест будет основан на войне двух государств. Таким
          образом, все игроки оказываются разделенными на четыре
          большие группы: две враждующие стороны, нейтральная
          сторона и враждующие со всеми бандиты. В соответствии с
          принципами свободы выбора для игрока, все игроки смогут
          самостоятельно выбирать на чьей стороне им быть вне
          зависимости от параметров персонажа. Поэтому если игрок не
          хочет сражаться, то в нашей игре для него найдутся мирные
          занятия.
        </para>
        <para>
          Глобальный псевдоквест про захват источников, тесно
          связанный с войной государств, будет давать очень широкие
          возможности геймплея своим участникам. Он будет доступен
          только игрокам с высокими характеристиками. В нем будут
          принимать участие две стороны, по несколько команд в
          каждой. Особое значение будет иметь взаимодействие
          игроков. Подробнее этот псевдоквест будет описан в
          спецификации требований.
        </para>
        <para>
          C войной будет связана большая часть игры, хотя не
          обязательно это должны быть боевые действия. Но всякий
          житель острова будет ощущать на себе влияние войны.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Различные формы геймплея</title>

      <sect3>
        <title>Развитие персонажа</title>
        <para>
          Отличительной чертой всех действий игроков в игре является
          то, что для успешного их выполнения требуются не только
          хорошие навыки внутри игры (то есть характеристики
          персонажа игрока), но и умения и знания реального человека
          в каждой конкретной ситуации. В отличие от других РПГ, в
          которых все решают числа характеристик, в нашей игре
          большое значение имеет &laquo;человеческий фактор&raquo;.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Военные действия</title>
        <para>
          Основной частью военных действий будет война между двумя
          государствами. Большей частью, организация и проведение
          военных походов ложится на плечи игроков. То есть игроки
          будут организовывать и участвовать в военных походах когда
          хотят. Искусственный интеллект игры будет подталкивать
          игроков к проведению таких походов различными способами.
          Но, безусловно, самой интересной частью воинского геймплея
          будет псевдоквест про захват источников. Он будет
          генерироваться периодически (примерно раз в неделю), будет
          состоять из множества этапов, включать различные действия
          и выполняться большим количеством воинов и магов. Сражения
          с монстрами будут играть второстепенную роль.
        </para>
        <formalpara>
          <title>Об убийствах</title>
          <para>
          	Физическое ограничение на убийство других персонажей 
          	существует только в черте города, все остальное 
          	пространство теоретически свободно от подобного запрета. 
          	Но фактически в игре присутствуют множество механизмов, 
          	делающих противоправное убийство нежелательным для 
          	самого убийцы. Это pc и npc полицейские, системы кармы и 
          	репутациии и т. п. Следует заметить, что все это 
          	касается только убийств союзников и нейтральных граждан, 
          	убийство вражеского персонажа считается делом полезным.
          </para>
        </formalpara>
        <para>
          Также игроки смогут заниматься противозаконными в основных
          государствах делами &mdash; грабежами, разбоями и
          убийствами. Это нашло отражение в специальном 
          городе-государстве Эльбре, являющемся пристанищем для 
          преступников.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Мирные профессии</title>
        <para>
          В игре будет разветвленная система торговли. Игроки смогут
          обмениваться и торговать с npc и другими игроками,
          организовывать аукционы или просто ходить по разным
          городам и предлагать свои товары.
        </para>
        <para>
          Игроки смогут заниматься созданием вещей &mdash;
          крафтингом &mdash; причем этот процесс будет требовать от
          крафтера не только получения &laquo;знаний&laquo; внутри
          игры (как возможность сделать в игре какую-либо вещь), но
          и реальных знаний об игровом процессе изготовления,
          который нелинеен и от его хода будет зависеть качество,
          характеристики и стоимость предмета. Опытный крафтер
          сможет делать по заказу вещи, которые будут наилучшим
          образом соответствовать хозяину.
        </para>
        <para>
          Также игрок сможет заняться боевой и лечебной магией,
          изготовлением снадобий, битвами на специальных аренах на
          игровые деньги, выполнением квестов, воровством, поиском
          ресурсов и т. д. Для каждой профессии будет создан
          уникальный геймплей, который не просто выливается в
          &laquo;щелкнуть здесь, а потом там&raquo;, а позволяет
          выполнять действия разными путями, проявить смекалку и ум.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Политика и система управления</title>
        <para>
          Еще одной формой развития персонажа в игре является 
          политическая деятельность. Игрокам будут даны широкие 
          возможности по самоуправлению в мире. Игроки сами будут 
          принимать важные решения, имеющие реальное действие на 
          мир, сами будут создавать законы и следить за их 
          выполнением, сами (с помощью команды разработчиков, 
          конечно) организовывать различные мероприятия.
        </para>
        <para>
          При этом персонаж, выполняющий управляющие функции, будет 
          получать жалование, очки опыта и т. п. То есть политика 
          становится альтернативным путем развития персонажа.
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Профессиональные объединения</title>
        <para>
          В игре будут существовать объединения игроков, называемые
          кланами, которые будут организовываться для выполнения
          определенных функций. Такие объединения будут нацелены на
          выполнение задач, выбранных самими игроками при создании
          клана. Они ни в коем случае не будут воевать между собой.
        </para>
        <para>
          Клан &mdash; группа игроков, объявившая об оказании
          некоторых услуг во всеуслышание. Другие игроки,
          нуждающиеся в таких услугах, будут точно знать куда им
          обращаться. Клан &mdash; аналог фирмы по оказанию услуг в
          реальном мире. Например, будут существовать кланы
          &laquo;искателей&raquo;. Игроки, которым необходимы какие-
          то вещи, но сами они по каким-либо причинам не могут их
          найти/получить, могут обратиться в подобный клан и за
          договорное вознаграждение поручить членам клана выполнение
          работы по поиску вещей.
        </para>
      </sect3>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Сетевые возможности</title>
      <para>
        В игре будет присутствовать только многопользовательский
        режим, одиночного режима не предусмотрено.
      </para>
      <para>
        Игроки смогут устанавливать свои собственные сервера на
        компьютерах, подсоединенных к ЛВС.
      </para>
      <para>
        В игру будут встроены развитые возможности для общения
        игроков: чат, служба сообщений, тематические доски
        объявлений и т. д. Также игра будет обладать развитыми
        службами, которые будут помогать новичкам знакомиться и
        вливаться в игровое сообщество.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Ключевые особенности</title>

    <sect2>
      <title>Общее</title>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          Насыщенный, полностью трехмерный остров без локаций
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Торговля и обмен
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Политическая система
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Нетривиальная система крафтинга
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Четыре различные расы
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Четыре государства и институт гражданства
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Наличие различных по целям форм объединения игроков
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Полнофункциональный и удобный интерфейс, легкость освоения 
          и использования игры
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Развитые средства общения и объединения игроков внутри 
          игры
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Вид от первого и третьего лица со свободной камерой
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Сражения</title>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          Различные военные профессии
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Основные события для игроков разворачиваются вокруг
          глобальных военных действий, а не в виде мелких
          междуусобных стычек или выполнения квестов
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Развитая боевая система с комбо-ударами и трюками
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Три школы магии
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ролевая система</title>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          Отсутствие классов
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Уменьшенное влияние уровней на действия персонажа
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Пять деревьев профессий
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Три уровня развития в каждой профессии
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Прокачка умений тренировками
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Дополнительно</title>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
          Игра бесплатна для игроков
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Полностью открытый исходный код
        </para></listitem>
        <listitem><para>
          Каждый желающий сможет установить свой сервер
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Платформа</title>
    <para>
      Игра будет разработана для платформы PC. Разработка для других 
      платформ не планируется. Разработчиками будет поддерживаться 
      версия клиента под Windows, а сервера под FreeBSD. 
      Портирование разработчиками осуществляться не будет, но если 
      появятся желающие заниматься этим, то им будет оказываться 
      необходимая поддержка со стороны команды разработки. Игра 
      будет происходить через Интернет. Для игры будет организован 
      выделенный сервер. Игра через Интернет для 
      пользователей будет бесплатна.
    </para>
    <para>
      Требования к аппаратному обеспечению клиентской и серверной
      частей будет разработаны позже и описаны в спецификации
      требований. Для игры понадобится подключение к интернету на
      скорости 56 Kbit/s или выше.
    </para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Аудитория</title>
    <para>
      Игра рассчитана для игроков с 14 лет. Игра предназначается для 
      российского и англоязычного рынков (разработчиками будут 
      поддерживаться две локализации &mdash; русская и английская), 
      поэтому игра будет изначально разрабатываться с возможностями 
      перевода.
    </para>
    <para>
      Некоторые игры, в отдельных аспектах похожие на Ireon:
    </para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>
        World of warcraft
      </para></listitem>
      <listitem><para>
        Lineage II
      </para></listitem>
      <listitem><para>
        Planeshift
      </para></listitem>
      <listitem><para>
        Готика
      </para></listitem>
      <listitem><para>
        3sider.com
      </para></listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Время разработки</title>
    <para>
      За информацией о планируемой дате выпуска играбельной версии
      обращайтесь на наш сайт, в т. ч. к плану управления проектом,
      доступному для просмотра из раздела
      &laquo;документация&raquo;.
    </para>
  </sect1>

</article>
