<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
arnall_woods chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="arnall_woods">
    <title id="arnall_woods.title">Арналльские леса</title>
    <para>
    	Арналльские леса &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>


    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
     	<para>
      	Арналльские леса находятся на юге центральной части Новалии
      	и занимают около 8% от общей площади острова. Арналльские
      	леса покрывают всю территорию государства Йиала. Рельеф
      	местности открытый: пологие холмы, плавное переходящие в
      	равнины, светлые лиственные леса и перелески. Арналльские
      	леса изрезаны разветвленной сетью петляющих троп и тропинок,
      	которые проложили  здесь живущие йиальцы.
      </para>
      <para>
      	Зона находится на территории торгового государства, а значит
      	обязательно будет проходной. Однако, несмотря на это, даже
      	здесь будет несколько уголков, где игроки не смогут в
      	относительной безопасноти просто гулять в свое удовольствие.
      	Таким местом, например, будут древние леса на южном
      	побережье Йиалы. Зона будет небольшой по территории, но
      	весьма насыщенная, контент будет равномерно по ней
      	распределен. В зоне Арналльских лесов будет 3 уникальных
      	локации.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков младших и средних уровней. Шаманы
      	смогут найти большинство необходимых игредиентов для своих
      	зелий в обширных кустарниках, травах и грибах, растущих в
      	Арналльских лесах, многие из которых обладают магическими
      	свойствами.
      </para>
      <para>
      	Лучники и авантюристы смогут отлично попрактиковаться в
      	своем искусстве, скрываясь в тенях вековых деревьев. Зона
      	рассчитана на большое количество игроков, как граждан Йиалы,
      	так и гостей и торговцев со всего острова.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры</title>

    		<sect2>
    		<title>Моб 1 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 1 -->

      	<sect2>
    		<title>Моб 2 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 2 -->

      	<sect2>
    		<title>Моб 3 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 3 -->

      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты</title>
      <para>
      	Самые захватывающие квесты в Арналльских лесах будут
      	предназначены для игроков, выбравших профессии алхимика,
      	стрелка или плута.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Квесты -->


    <sect1 id="loc_aw1">
    <title>Локация 1 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_aw1-->


    <sect1 id="loc_aw2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_02-->


    <sect1 id="loc_aw3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_aw3-->


  </chapter>
  <!-- /arnall_woods -->