<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!--
mergon_mires chapter :: ireon world guide
(c) ireon.org, 2004, 2005
-->

  <chapter id="mergon_mires">
    <title id="mergon_mires.title">Мергонские топи</title>
    <para>
    	Мергонские топи &mdash; одна из десяти крупных игровых зон в
    	мире Иреона.
    </para>

    	<sect1>
    	<title>Территория</title>
      <para>
      	Мощной синей веной проходит река Ранас от Тардорианских Гор 
      	до юго-востока острова Новалия. Тут её воды мутнеют, теряют 
      	прозрачность, и приобретают запах сырой осенней земли. Здесь 
      	лежат гиблые Мергонские топи.
      </para>
      <para>
      	Они кажутся бесконечными, хотя в сравнении с древними лесами 
      	занимают небольшую площадь. В наиболее сухих местах 
      	произрастают высокие чёрные кустарники, похожие на 
      	мифических многоруких тварей, их щупальца-корни уходят 
      	вглубь под бурую воду. Мергонские топи &mdash; это одна 
      	большая трясина и горе тому, кто ошибётся здесь хоть на пол-
      	шага &mdash; его проглотит чёрная грязь и уже через 
      	несколько минут место гибели затянет ряской и другими 
      	дурнопахнущими болотными растениями. 
      </para>
      <para>
      	Вообще растения здесь очень интересны для учёных и обладают 
      	большой магической силой, но их добыча составляет серьёзную 
      	проблему, особенно для неопытных приключенцев. Ночью между 
      	кустами и пожухлой осокой можно разглядеть странное 
      	свечение. Мутно-зелёные, фиолетовые и тёмно-синие огоньки 
      	устраивают свою сводящую с ума пляску, они медленно кружатся 
      	и прыгают с кочки на кочку. Ходят слухи, что причиной 
      	появления этих огней является сильный магический источник, 
      	что укрылся в самой топкой и опасной центральной части 
      	Топей.
      </para>
      <para>
      	Вообще это место пользуется у местных жителей дурной славой 
      	&mdash; поговаривают, что топи являются единым живым 
      	существом, коварным и злобным демоном, который пытается 
      	уничтожить всех, кто нарушает его тысячелетний покой, и 
      	выпить их души, став ещё чернее и опаснее. И действительно, 
      	находясь здесь, путешественники чувствуют на себе 
      	постоянный, неусыпный и тяжёлый взгляд, сводящий с ума.
      </para>
      <para>
      	Осень отличается от лета лишь тем, что вода становится 
      	темнее, а воздух ещё тяжелее. Весной случаются разливы и 
      	тогда поход в Мергонские топи означает верную гибель. Зимой 
      	топи редко замерзают и остаются такими же непроходимыми и 
      	опасными. Некоторые злобные жители грязных вод на зиму 
      	впадают в спячку и горе тому, кто решит потревожить их 
      	покой...
      </para>
      <para>
				Мергонские топи занимают около 15% территории острова 
				Новалия. На территории Мергонских топей будет 5 уникальных 
				локаций.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Территория -->

      <sect1>
    	<title>Игроки</title>
      <para>
      	Зона рассчитана на игроков средних и старших уровней.
      </para>
      </sect1>
      <!-- /Игроки -->

      <sect1>
    	<title>Монстры [пусто]</title>

    		<sect2>
    		<title>Моб 1 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 1 -->

      	<sect2>
    		<title>Моб 2 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 2 -->

      	<sect2>
    		<title>Моб 3 [пусто]</title>
      	<para>
      	</para>
      	</sect2>
      	<!-- /Моб 3 -->

      </sect1>
      <!-- /Монстры -->

      <sect1>
    	<title>Квесты [пусто]</title>
      <para>
      </para>
      </sect1>
    	<!-- /Квесты -->

    <sect1 id="loc_mm1">
    <title>Локация 1 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_mm1-->


    <sect1 id="loc_mm2">
    <title>Локация 2 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_mm2-->


    <sect1 id="loc_mm3">
    <title>Локация 3 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_mm3-->


    <sect1 id="loc_mm4">
    <title>Локация 4 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_mm4-->


    <sect1 id="loc_mm5">
    <title>Локация 5 [пусто]</title>
      <para>
      </para>
    </sect1>
    <!-- /loc_mm5-->


  </chapter>
  <!-- /mergon_mires -->