<?xml version="1.0" encoding="windows-1251"?>

<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd"
  [
    <!ENTITY % global.entities SYSTEM
        "../../../include/global.xml">
    %global.entities;
  ]
>

<article lang="ru">

  <articleinfo>

    <title>Конструктивная политика в ММОРПГ</title>
    <subtitle>
      Constructive Politics in a Massively
      Multiplayer Online Roleplaying Game
    </subtitle>
    <author>
      <firstname>Мэттью</firstname>
      <surname>Майкли</surname>
    </author>

    <copyright>
      <holder>Matthew Mihaly</holder>
    </copyright>
    <copyright>
      <holder>Перевод ireon.org</holder>
    </copyright>

    <legalnotice>
      <para>
      	Все права защищены. Публикуется с разрешения автора.
      </para>
    </legalnotice>

    

  </articleinfo>

  	<sect1 id="introduction">
    <title>Вступление</title>
    <para>
    	Политика &mdash; это, безусловно, одна из самых интересных 
    	сторон современной жизни. Со времен Клисфена в древних 
    	Афинах успешный политик получал положение в обществе, власть 
    	и богатство. Политика поглощает и зачастую разрушает тех, 
    	кто ей занимается, но жажда успеха на политическом поприще 
    	кажется неутолимой. До настоящего времени в ММОРПГ применяли 
    	политику лишь в самых зачаточных ее формах.
    </para>
    <para>
      	А жаль, ведь политические системы дают массу возможностей 
      	для исследования поведения людей в обществе. Цель этого эссе 
      	&mdash; привести основные доводы в пользу наличия политики в 
      	ММОРПГ и показать основные принципы по разработке и 
      	применению системы конструктивной политики в ММО мире. Я не 
      	буду в деталях рассказывать о какой-либо конкретной системе, 
      	посколько почти любая работающая деталь механизма 
      	политической системы будет зависеть от особенностей вашего 
      	мира.
    </para>
    <para>
      	Вначале я должен объяснить, что я понимаю под 
      	&laquo;политикой&raquo; в целом и под &laquo;конструктивной 
      	политикой&raquo;, в частности. Для наших целей давайте 
      	определим &laquo;политику&raquo; как по большей части 
      	ненасильственную борьбу за власть над членами своего 
      	общества. Таким образом, это будет включать все, что угодно, 
      	начиная с президентской гонки за кресло американского 
      	президента и до &laquo;подковерных&raquo; политических игр. 
      	С другой стороны, я не буду считать политикой в таком смысле 
      	Французскую революцию или Войну за австрийское наследство.
    </para>
    <para>
      	Я должен заметить, что в этом исследовании я буду касаться в 
      	основном того, что вы бы назвали правительством автономной 
      	(во всяком случае, если пренебречь властью админов) области, 
      	контролирующим территорию в определенном районе. В 
      	частности, я буду использовать элленические 
      	города-государства в качестве своих примеров, так как даже 
      	самые крупные правительственные организации в большинстве 
      	ММОРПГ, использующих политические системы, функционально 
      	похожи на них.
    </para>
    <para>
      	Что же я понимаю под &laquo;конструктивной политикой&raquo;? 
      	Я полагаю, что политические ситуации часто можно разделить 
      	на статические и динамические. Это, разумеется, не тумблер с 
      	двумя положениями, а шкала. С одной стороны находятся 
      	полностью статичные политические ситуации, в которых нет 
      	борьбы за власть ни при каких обстоятельствах. Конечно же, 
      	добиться такого положения дел в абсолюте невозможно, если 
      	только все государство не состоит из одного человека.
    </para>
    <para>
      	Монархии и тирании, как правило, представляют собой 
      	статичные политические ситуации. Есть некоторая борьба за 
      	власть, чаще всего &laquo;подковерного&raquo; типа, где 
      	отдельные личности соревнуются за расположение вышестоящих 
      	правителей (в идеале &mdash; того, кто сидит на самой 
      	верхушке), но, в конечном счете, единственный путь 
      	действительно сменить правительство &mdash; некий вид 
      	основанного на физической силе давления на действующее 
      	правительство, неважно, национальное оно, городское или 
      	действует в пределах одной деревушки.
    </para>
    <para>
      	С другой стороны находится динамическая политика, где правят 
      	балом нестабильность и каприз. Гипотетическая система, где 
      	избранные народом чиновники не могут оставаться на своем 
      	посту более одного дня, а также не могут бороться за право 
      	занимать свой пост на следующий день после дня своего 
      	триумфа, стала бы экстремальным примером динамической 
      	системы, особенно в случае большого и сильно различающегося 
      	во мнениях электората. Я полагаю, что для того, чтобы 
      	построить конструктивную политическую систему, надо создать 
      	динамическую систему, которая бы удерживалась в состоянии 
      	равновесия статическими элементами.
    </para>
  	</sect1>


  	<sect1 id="admin_reasons">
    <title>Причины для применения политической системы</title>
    <para>
      	Почему вы должны хотеть иметь политическую систему в вашей 
      	игре? Вот, на мой взгляд, три главные причины: привязка 
      	игроков к вашему миру, формирование так называемых лидеров 
      	общественного мнения и помощь новичкам.
    </para>
    <para>
      	Политика позволяет вам давать игрокам испытывать два очень 
      	важных положительных чувства: чувство достижения и чувство 
      	собственности и контроля над их окружением. Давая игрокам 
      	возможность продвижения в политической иерархии, 
      	предоставляя им это за награды, вы даете игрокам важное 
      	чувство достижения по мере того, как они карабкаются вверх 
      	по &laquo;лестнице успеха&raquo;. По мере того, как игроки 
      	получают власть в вашем мире, они со временем начинаются 
      	превращаться из гостей во владельцев мира (во всяком случае, 
      	в их умах, а именно это и важно).
    </para>
    <para>
      	Вторая причина иметь политическую систему &mdash; выявление 
      	и формирование лидеров общественного мнения. Под такими 
      	лидерами я понимаю тех людей, которые влияют на мнение 
      	других игроков и к которым другие игроки обращаются за 
      	руководством к действию. До известной степени любой человек 
      	не из числа полных отшельников представляет собой, по 
      	меньшей мере, незначительного лидера общественного мнения, 
      	ибо у всех нас есть друзья, семья и коллеги, на которых мы 
      	влияем до некоторой степени.
    </para>
    <para>
      	Что, однако, важно нам, так это возможность манипулировать 
      	игроками без необходимости напрямую манипулировать каждым 
      	отдельным игроком. Манипулируя игроками, которые имеют 
      	власть над другими игроками силой своего мнения или силой 
      	своих должностных полномочий (что склоняет их к тому, чтобы 
      	стать лидерами общественного мнения), админам легче 
      	направлять игроков в продуктивное русло.
    </para>
    <para>
      	Последняя, с точки зрения админа, причина для наличия в игре 
      	политической системы &mdash; предоставление средств 
      	поощрения игрокам, помогающим новичкам. Если вы создадите 
      	систему, где члены организации, и особенно ее лидеры, 
      	получают пользу от большого количества игроков и, что еще 
      	важнее, от большого количества игроков, посвящающих игре 
      	много времени, игроки высоких левелов будут пытаться 
      	&laquo;завербовать&raquo; новичков как можно раньше и, в 
      	конечном итоге, заставить их почувствовать себя частью 
      	вашего мира.
    </para>
    <para>
      	Таким образом, вот причины для наличия в игре политической 
      	системы с точки зрения админа:
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
        	Чувство достижения, причастности и собственности в мире
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Создание лидеров общественного мнения
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Предоставление средств поощрения игрокам, помогающим 
        	новичкам
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  	</sect1>


  	<sect1 id="citizen_motivations">
    <title>Мотивации граждан к участию в общественной жизни</title>
    <para>
      	Итак, мы выяснили, что у политической системы есть много 
      	положительных сторон с точки зрения админа. Теперь мы должны 
      	понять, почему политика будет интересна самим гражданам. Без 
      	щепетильных граждан политическая система работать не будет. 
      	Давайте для начала вкратце составим список причин, которые 
      	мотивируют граждан участвовать в общественных делах в 
      	реальной жизни:
    </para>
    <para>
      	Страх текущего режима. Примером этого может послужить 
      	Советский Союз, который любил хвастаться тем, что 99% его 
      	жителей голосовали (под страхом лишения свободы, конечно, и 
      	чаще всего с единственным выбором, утвержденным 
      	государством).
    </para>
    <para>
      	Товарищество. Я использую это слово как термин, охватывающий 
      	все мотивации, которые имеют отношение к чувству духовной 
      	близости к другим гражданам. Лидеры стран с сильным духом 
      	национализма часто используют это чувство для мотивации 
      	населения.
    </para>
    <para>
      	Услуги населению. Одно из самых заметных благ, которое 
      	получает гражданин современного государства это &mdash; 
      	услуги, которые предоставляет правительство, такие как 
      	дороги общего пользования, законодательство, защита от 
      	внешних угроз и так далее. Конечно, социально неактивные 
      	граждане по-прежнему могут почти всегда пользоваться этими 
      	услугами, однако многие, напротив, чувствуют себя обязанными 
      	участвовать в общественной жизни по причине того, что они 
      	этими услугами пользуются.
    </para>
    <para>
      	Слава по ассоциации. В значительной степени нематериальна, 
      	но тем не менее важна: чувство гордости, которое испытывают 
      	граждане успешного государства, может быть основной причиной 
      	того, что людям важно их государство. Будь то гордость 
      	древнего римлянина в безмерном успехе его государства в 
      	военных кофликтах и общей организации, или гордость немца 19 
      	века в культурном и интеллектуальном превосходстве его 
      	государства, или современная американская гордость в статусе 
      	единственной супердержавы, слава по ассоциации является 
      	мощным мотиватором людей.
    </para>
    <para>
      	Желание самоопределения. Люди хотят иметь право голоса в их 
      	правительствах, имея при этом власть над гражданами. 
      	Практически все люди хотят, чтобы с их мнением считались.
    </para>
    <para>
      	Разумеется, причины участвовать в политической жизни у 
      	гражданина государства в реальной жизни и в ММОРПГ не вполне 
      	будут совпадать. Например, явно не стоит слишком сильно 
      	использовать элемент страха. В отличие от реальной жизни, 
      	где зачастую единственный путь расторгнуть свои узы с 
      	государством, в котором ты живешь, &mdash; покончить жизнь 
      	самоубийством (я не думаю, что мне следует углубляться в те 
      	серьезные психологические барьеры, которые стоят на пути к 
      	такому пути выхода из этой ситуации), игроки 
      	многопользовательских виртуальных миров могут просто уйти (и 
      	уйдут) в другие миры, если почувствуют, что их слишком 
      	серьезно ущемляют в правах.
    </para>
    <para>
      	Опять же, независимо от внутриигрового возраста персонажа 
      	игрока, вы никогда не сможете достигнуть того фанатичного 
      	чувства долга или национализма, которого могут достигнуть 
      	реальные правительства, с детства проводя идеологическую 
      	обработку людей. Игроки приходят в ММОРПГ с уже устоявшимися 
      	взглядами на жизнь, и попытки изменить их ничем хорошим для 
      	вас не закончатся.
    </para>
    <para>
      	И хотя верно, что некоторые игроки, особенно в мире с 
      	сильной ролевой средой и националистической предысторией 
      	(&laquo;Стар Трек&raquo;, взаимная нелюбовь эльфов и гномов 
      	у Толкиена), могут играть с националистическим задором, эти 
      	игроки никогда не будут чувствовать того дискомфорта, 
      	который бы испытывали реальные националисты. В ходе ролевой 
      	игры, конечно, их персонажи могут, но сами игроки играют, 
      	чтобы получать веселье и не станут до бесконечности 
      	поддерживать безнадежные дела &mdash; в отличие от людей, 
      	участвующих в националистических движениях в реальной жизни.
    </para>
    <para>
      	Конечно, есть и сходство. Как и в реальной жизни, 
      	товарищество является мощным мотиватором людских поступков. 
      	Однако, эта мотивация существует только в том случае, когда 
      	взаимоотношения игроков вне-их-персонажей (исходя из того, 
      	что в ММОРПГ все таки есть некий элемент ролевой игры) 
      	достаточно сильны, чтобы заставить игроков чувствовать, что 
      	они имеют настоящие межличностные взаимоотношения с другими 
      	игроками, которые далеко распространяются за рамки самих 
      	персонажей. Игрок должен чувствовать, что то, что случится с 
      	персонажем его друга в серьезной мере повлиет на его друга. 
      	Он должен чувствовать, что если персонаж его друга ранен или 
      	находится в других неблагоприятных условиях, то его друг на 
      	самом деле страдает от этого.
    </para>
    <para>
      	Чтобы сделать игрока социально активным гражданином можно 
      	позволять правительствам предоставлять услуги для своих 
      	граждан, которые они либо не смогут получить независимо от 
      	государства, либо получить которые будет существенно сложнее 
      	без государства, чем с помощью оного. Конкретные примеры я 
      	приведу чуть позже.
    </para>
    <para>
      	Слава по ассоциации также может стать хорошим поводом 
      	заставить игроков участвовать в политической жизни. И хотя 
      	даже конкретный вклад игрока-гражданина может иметь мизерное 
      	влияние на общий успех его правительства, игроки будут 
      	чувствовать большую гордость за свои заслуги в успехе той 
      	политической организации, к которой они принадлежат. Эта 
      	закономерность может быть верной даже тогда, когда 
      	игрок-гражданин вообще не имеет права голоса в своем 
      	правительстве. Как и у спортивных фанатов в реальной жизни, 
      	у людей появляется психологическая привязанность к 
      	фактически никак с ними не связанным организациям, и успех 
      	или провал этих организаций могут вызывать сильные чувства 
      	гордости или стыда.
    </para>
  </sect1>


  <sect1 id="why_lead">
    <title>Зачем мне лидировать?</title>
    <para>
      	Я изложил свои соображения о том, как на рядовых граждан 
      	можно повлиять участвовать в политической жизни государства, 
      	однако также я еще должен объяснить, почему сами политики 
      	будут заинтересованы брать на себя ответственность за свои 
      	действия. В отличие от мотиваций участия граждан в 
      	политической системе, которые различаются в некоторых 
      	отношениях в реальной жизни и в ММОРПГ, мотивации участия 
      	лидеров примерно схожи в обоих случаях. Вообще говоря, это: 
      	власть, слава, испытание и желание помочь.
    </para>
    <para>
      	Власть мало нуждается в дополнительных объяснениях и, 
      	наверно, это главная мотивация большинства политических 
      	лидеров и в ММОРПГ, и в реальной жизни. Люди стремятся к 
      	власти по разным причинам: как ради самой власти, так и ради 
      	возможности привлекать лиц противоположного пола (особенно в 
      	случае политиков-мужчин), возможности получить финансовый 
      	доход, используя служебное положение легальными или 
      	нелегальными путями (римские наместники богатых ресурсами 
      	провинций, таких как Испания, были особенно хороши в этом 
      	деле), возможности осуществить месть и расправиться с 
      	врагами и так далее. Все эти причины могут мотивировать 
      	игроков заняться политикой в ММОРПГ точно так же, как и в 
      	реальной жизни.
    </para>
    <para>
      	Слава &mdash; это признание согражданами (теми согражданами, 
      	мнение которых вам важно) вашего успеха, или, по крайней 
      	мере, ощущение того, что ваши достижения вызывают у 
      	сограждан уважение. О силе славы Джонатан Барон написал 
      	прекрасное эссе &laquo;Величие и 
      	бесчестие&raquo;<footnote><para>Jonathan Baron's 
      	&laquo;<ulink url= 
      	"http://www.gamasutra.com/features/19991110/Baron_01.htm" 
      	>Glory and Shame</ulink>&raquo;</para></footnote>.
    </para>
    <para>
      	Хотя я подозреваю, что желание преодолевать испытания играет 
      	в реальной жизни меньшую роль, я полагаю, что оно играет 
      	довольно значительную роль, когда речь идет о мотивации 
      	политических лидеров в ММОРПГ. Причина этого кроется в 
      	различном видении успеха в игре у разных игроков. Привычные 
      	к тому, что в игре есть хотя бы несколько конечных целей, 
      	некоторые игроки будут рассматривать политическую систему 
      	как еще одну из &laquo;лестниц успеха&raquo; Рафа 
      	Костера<footnote><para>Raph Koster's &laquo;<ulink url = 
      	"http://www.legendmud.org/raph/gaming/laws.html" >the Laws 
      	of Online Gaming</ulink>&raquo;</para></footnote>, и будут 
      	определять свой успех в игре возвышением в иерархической 
      	политической системе.
    </para>
    <para>
      	Желание помогать &mdash; это, конечно, то, что мы все желали 
      	бы, что бы побуждало политиков к власти. Как знает любой 
      	человек, хоть немного интересующейся политикой в реальной 
      	жизни, чаще всего это так и остается несбыточной мечтой, 
      	часто по причине высоких денежных и временных затрат, 
      	связанных с получением любой власти. И все же есть люди, для 
      	которых простое желание помогать является главной причиной, 
      	почему они хотят получить власть, и дизайнеры должны 
      	учитывать этот факт, чтобы обеспечить таким людям отыгрыш 
      	роли.
    </para>
    <para>
    	Игроки становятся лидерами, потому что хотят:
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
        	Власти
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Славы
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Испытаний
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Помогать
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect1>


  <sect1 id="meaning_creation">
    <title>Создание значения</title>
    <para>
      	Итак, к настоящему моменту я описал причины, по которым 
      	политика может быть полезной с точки зрения администратора, 
      	основные причины, по которым игрок может быть заинтересован 
      	в политике как гражданин, и причины, по которым кого-либо 
      	заинтересует возможность самому стать чиновником в ММОРПГ. 
      	Теперь давайте рассмотрим методы создания системы, которая 
      	смогла бы объединить в себе желания этих трех групп. Я не 
      	буду описывать здесь конкретный план для создания такой 
      	системы, поскольку детали будут сильно зависеть от всех 
      	прочих особенностей игры.
    </para>
    <para>
      	Первое и самое важное, что вы должны принимать во внимание, 
      	создавая политическую систему, &mdash; она должна иметь 
      	значение. Недостаточно, к примеру, просто организовать 
      	систему выборов и создать несколько должностей, на которые 
      	можно избираться. Если система не будет иметь смысла для 
      	игроков-граждан, тогда любая власть политиков над гражданами 
      	будет лишь раздражать последних. Вы должны сделать так, 
      	чтобы граждане постоянно ощущали свою выгоду от присутствия 
      	в игре политиков.
    </para>
    <para>
      	Я уже писал ранее о той пользе, которую игрок-гражданин 
      	может получить, являясь членом политической системы, а 
      	именно: услуги государства населению, товарищество и слава 
      	по ассоциации. Давайте взглянем на пути создания этих выгод 
      	для ваших игроков.
    </para>
    <para>
      	Позволяя вашим политическим организациям обеспечивать 
      	выгоды, которые игрок не может получить в другом месте, вы 
      	создаете у игроков ощущение конкретной пользы от них. 
      	Диапазон выгод, которые можно обеспечить, огромен, но, как и 
      	большинство деталей политической системы, он будет 
      	существенно зависеть от общей детализации мира, в пределах 
      	которого действует политическая система.
    </para>
    <para>
      	Такими выгодами могут быть 
      	нпц-преподаватели<footnote><para>От англ. NPC (non-playable 
      	character) &mdash; персонажи виртуального мира, за которых 
      	не может играть человек; управляются искуственным 
      	интеллектом игры.</para></footnote>, которые будут учить 
      	только граждан, нпц-полицейские, защищающие граждан от 
      	врагов, государственные банки, государственные магазины, 
      	квесты, действие которых происходит в городе, 
      	государственные публичные дома и так далее. Все, что 
      	является интересным или полезным для игроков, может 
      	использоваться для усиления значения политической системы в 
      	умах игроков до тех пор, пока то, что вы используете, нельзя 
      	легко получить где-нибудь еще.
    </para>
    <para>
      	Товарищество лучше всего реализовать, используя один очень 
      	важный прием: коллективную борьбу перед общей угрозой. 
      	Игрокам нужно дать возможность испытать страх за сохранность 
      	их организации, или по крайней мере, за сохранность престижа 
      	их организации. Они должны бороться вместе против возможных 
      	угроз и за конкретные цели.
    </para>
    <para>
      	Как этого добиться? Мы хотим заставить игроков почувствовать 
      	страх и ликование, которое приходит от преодоления 
      	испытаний. Важно понять, что под страхом я понимаю не только 
      	тот естественный страх, который испытает каждый, когда 
      	выглянув утром из окна, обнаружит, что монгольские полчища 
      	грохоча несутся прямо на ту милую небольшую оградку в 
      	переднем дворике, которую он красил весь прошлый уикенд. Я 
      	также говорю о страхе унижения; о страхе, который появлятеся 
      	тогда, когда ненавистный соперник превосходит вас в чем-то, 
      	что важно и дорого вам обоим.
    </para>
    <para>
      	Самый очевидный путь создать такой вид объединяющей игроков 
      	угрозы, имеющий многочисленные параллели с реальной жизнью, 
      	&mdash; враждебные иностранные захватчики. Создание военной 
      	системы для ваших статических правительств &mdash; тема 
      	слишком сложная, чтобы обсуждать ее в этом эссе подробно: 
      	достаточно сказать, что пока ваша военная система имеет 
      	потенциально сильно отрицательные эффекты на граждан 
      	враждебной политической организации, и при условии, что эти 
      	граждане не чувствует себя полностью бессильными и готовы 
      	сражаться с угрозой, и далее при условии, что в этом 
      	обществе граждане получают выгоду от того, что они граждане 
      	(услуги населению и так далее), внешние угрозы могут быть 
      	потрясающей возможностью превратить группу жителей-игроков 
      	государства в жизнеспособное субсообщество в вашей ММОРПГ.
    </para>
    <para>
      	Страх &mdash; мощный фактор мотивации. Этот страх может быть 
      	полезным, даже когда тот, кто нагоняет страх, одерживает 
      	победу. Пока среди населения остается определенная надежда 
      	на возможный успех, &laquo;менталитет жизни в осаде&raquo;, 
      	появляющийся от страха быть битым, может действительно 
      	связать людей вместе.
    </para>
    <para>
      	Вы можете достигать эффектов, подобных военной системе в 
      	этом отношении, устанавливая и делая общеизвестными 
      	определенные критерии в конкуренции политических 
      	организаций. Например, возможно, вы могли бы обнародовать 
      	полный собственный капитал этих организаций, и давать некое 
      	небольшое вознаграждение гражданам, основанное на успехе 
      	политической организации относительно конкурентов. Также вы 
      	могли бы проводить международные соревнования между вашими 
      	политическими организациями наподобие Олимпийских Игр. 
      	Детали на самом деле не так уж важны. Главное здесь &mdash; 
      	элемент соревнования и страх возможного поражения и 
      	унижения.
    </para>
    <para>
      	Второй метод укрепления товарищества между игроками &mdash; 
      	массовое ликование жителей &mdash; также требует наличия 
      	некоей внешней угрозы или соперничества с другой 
      	организацией, над которой могут одержать победу члены 
      	политической организации. То, чем является эта угроза или 
      	соперничество, не принципиально, однако чем больше игроки 
      	боятся или ненавидят то, что создает угрозу, тем более 
      	эффективным будет метод.
    </para>
    <para>
      	Если же вы не хотите создавать таких ситуаций, когда одна из 
      	политических организаций должна проиграть, вы могли бы 
      	использовать нпц-организации или могущественных 
      	людей-одиночек. Хорошая сторона этого в том, что никто не 
      	проигрывает. Плохая в том, что трудно заставить игроков 
      	почувствовать тот же азарт в их борьбе против нпц, что и в 
      	борьбе против живых игроков-людей. Админам потребуется много 
      	сил, чтобы поддерживать конкуренцию такого рода 
      	жизнеспособной в течение продолжительного времени.
    </para>
    <para>
      	Дополнительный плюс к процессу коллективной победы над общим 
      	противником &mdash; последний метод, который я обозначил, 
      	когда говорил о желании игроков участвовать в общественной 
      	жизни будучи гражданином, и это &mdash; слава по ассоциации. 
      	Это похоже на &laquo;эффект оркестра&raquo;, который 
      	испытывают на себе спортивные франчайзы, когда у них удачный 
      	сезон. Неожижданно все фанаты команды, даже те, которые не 
      	были фанатами до тех пор, пока команда не начала выигрывать, 
      	чувствуют себя вовлеченными в процесс, несмотря на то, что 
      	они не имеют никакого отношения к тем испытаниям, через 
      	которые прошла команда на пути к победе. Похожие эффекты 
      	можно наблюдать и в успешных организациях в ММОРПГ.
    </para>
    <para>
    	Создавайте значение:
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
        	Предоставляя услуги населению
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Объединяя население, используя страх перед общей угрозой
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Обеспечивая, по крайней мере, время от времени, 
        	коллективную победу
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  	</sect1>


  	<sect1 id="democracy_hierarchy">
    <title>Демократия и иерархия</title>
    <para>
      	Следующий важный момент, который нужно учитывать, создавая 
      	политическую системe &mdash; она должна быть основана на 
      	демократических или республиканских принципах. Я писал 
      	ранее, что игроки приходят в вашу ММОРПГ со своими 
      	устоявшимися взглядами вне вашего контроля. Учитывая то, что 
      	большая часть пользователей интернета живет в странах с 
      	демократической формой правления, было бы опрометчиво 
      	насильно принуждать жить игроков в условиях феодализма или 
      	автократии.
    </para>
    <para>
      	Вы, конечно, можете назвать свою систему феодальной, 
      	автократичной, коммунистической, или как угодно еще в таком 
      	духе, но в действительности, если пользователи не будут 
      	чувствовать, что они имеют право голоса в их правительстве, 
      	они <emphasis>будут</emphasis> раздражены. Это право голоса 
      	не обязано выражаться по правилу &laquo;один человек, один 
      	голос&raquo;, однако оно должно давать им чувство того, что 
      	их мнение имеет значение, или по крайней мере, если они 
      	будут соответствовать определенным, достижимым требованиям, 
      	то их мнение будет иметь значение.
    </para>
    <para>
      	В процессе структурирования вашей системы учитывайте 
      	важность иерархии. Иерархия постов в правительстве позволяет 
      	участникам подниматься по &laquo;лестнице успеха&raquo;, и 
      	это также делает политику более интересным занятием. Чтобы 
      	от этой иерархии была польза, она должна иметь настоящую, 
      	хоть и ограниченную, власть над гражданами. В идеале, должно 
      	иметь место распределение обязанностей между чиновниками.
    </para>
    <para>
      	Распределяя обязанности, вы тем самым увеличиваете число 
      	игроков, которые потенциально заинтересованы в участии в 
      	политической системе. Я видел игры, где единственной 
      	управленческой должностью в организации (в данном случае, в 
      	городе) была должность мэра. Таким образом, единственными 
      	людьми, заинтересованными в подобной должности, были 
      	довольно честолюбивые игроки, которые хотели быть на 
      	верхушке пищевой цепочки с максимально возможной властью в 
      	руках. Однако, судя по моему опыту, таких игроков далеко не 
      	большинство.
    </para>
    <para>
      	Многие игроки хотят участвовать в политической системе, 
      	однако либо они еще не готовы быть ответственными за 
      	что-либо, либо вообще не хотят быть ответственными 
      	когда-либо. Тем не менее, во многих случаях даже 
      	амбициозный игрок не обладает необходимыми качествами 
      	лидера, однако при этом все-равно может вносить ценный вклад 
      	в дело своей политической организации.
    </para>
    <para>
      	На самом деле есть много возможностей распределить 
      	обязанности, но я бы предложил в большинстве случаев 
      	использовать разделение по функциям. Вы можете сразу 
      	подумать о простом подражании любой крупномасштабной 
      	структуре правительства, скажем, американской. Другими 
      	словами, разделите власть на законодательную, судебную, и 
      	исполнительную ветви. Однако, важно помнить, что игра должна 
      	быть увлекательным занятием, а имитация реального 
      	современного правительства, во-первых, вряд ли возможна, 
      	во-вторых, маложеланна. Кто захочет сидеть на долгих и 
      	многочисленных слушаниях по вопросам принятия бюджета, а уж 
      	тем более на заседаниях американского Сената, где до 
      	бесконечности оттягивают принятие любого закона? 
      	Рационализируйте и упрощайте.
    </para>
    <para>
      	Поскольку одна из очевидных целей политической системы в 
      	ММОРПГ состоит в том, чтобы прославить ее участников, и 
      	поскольку у вас есть админы, которые в случае 
      	злоупотреблений политиков могут вмешаться в процесс игры, 
      	вам в самом деле не стоит сильно беспокоиться о системе 
      	сдержек и противовесов<footnote><para>Речь идет о принципе 
      	взаимозависимости и взаимоограничения ветвей государственной 
      	власти.</para></footnote>, которая используется в 
      	современных правительствах.
    </para>
    <para>
      	Система сдержек и противовесов существует для регуляции 
      	поведения правительства в рамках отсутствия внешней власти, 
      	но это не является серьезной проблемой в ММОРПГ. Независимо 
      	от того, сколько власти вы даете игрокам, админы при 
      	необходимости всегда могут вмешаться, препятствуя 
      	репрессивным действиям потенциальных Сталиных, вынуждающих 
      	бросать играть собственных граждан. Чтобы предотвратить 
      	апоплексические удары, которые вполне могут хватить 
      	некоторых дизайнеров от этой мысли, сразу добавлю, что 
      	вмешательство админов для регулирования правительства должно 
      	применяться только в самых безнадежных случаях, а в идеале 
      	вообще никогда.
    </para>
    <para>
      	На практике, вследствие того, что в виртуальном мире вы 
      	можете разрешить людям собрать вещи и куда-нибудь переехать 
      	гораздо проще, чем в реальной жизни, и таким образом, можете 
      	позволить себе допустить более репрессивное правительство, 
      	чем вы могли бы, если бы преграды к передвижению были бы 
      	столь же высоки как и в реальной жизни, и учитывая тот факт, 
      	что вы можете создать своего рода общественный мандат на 
      	право продолжения власти, нет почти никакой необходимости 
      	вмешиваться. Если правитель будет слишком репрессивен, то 
      	граждане его сместят и заменят, или вскоре выяснится, что он 
      	управляет пустым и быстро становящимся непригодным для жизни 
      	городом.
    </para>
    <para>
      	Вместо того, чтобы организовывать ваши правительственные 
      	системы по принципу сдержек и противовесов, вы можете 
      	сконцентрироваться на их организации таким образом, чтобы 
      	они наилучшим способом соответствовали причинам, по которым 
      	вообще стоит иметь политическую систему, о которых я говорил 
      	ранее, а именно: чувство причастности и собственности, 
      	дополнительный контроль, а также помощь новичкам. Имеющая 
      	значение иерархия удовлетворит потребность в достижениях. 
      	Давая в руки политикам настоящую власть, о которой я скоро 
      	расскажу, вы вызываете у них ощущение того, что они и 
      	вправду влияют на ход событий в мире.
    </para>
    <para>
      	Многих граждан вы сможете мотивировать действовать 
      	способами, которые позитивно скажутся на общей атмосфере 
      	вашего мира, тем, что вы заставите их беспокоиться и 
      	заботиться об их организации, создавая цели, применимые ко 
      	всей организации, такие, как триумф над соперничающей 
      	организацией и т.д. Помощь новичкам может быть обеспечена 
      	тем, что организация получает выгоду от большего количества 
      	игроков, и в особенности от большего количества активных 
      	игроков.
    </para>
  	</sect1>


  	<sect1 id="power">
    <title>Власть</title>
    <para>
      	Возможно, один из самых трудных аспектов создания 
      	политической системы &mdash; это решение о том, сколько 
      	потенциальной власти правительство может иметь над 
      	гражданами. Правительство, безусловно, должно обладать 
      	некоторой властью, иначе никто не будет придавать ему 
      	значения. Но, если у правительства будет слишком много 
      	власти, вы рискуете либо тем, что правительство будет ей 
      	злоупотреблять и раздражать граждан до тех пор, пока они не 
      	решат навсегда покинуть ваш мир, либо необходимостью частого 
      	вмешательства админов, что приведет к несостоятельности 
      	правительства и невозможности выполнять свои функции. Если 
      	вы вмешиваетесь слишком часто, система теряет смысл, 
      	поскольку игроки начинают воспринимать свои действия не как 
      	результат собственного относительно свободного выбора, а как 
      	контролируемые и направляемые в нужное русло админом.
    </para>
    <para>
      	Вот некоторые моменты, которые стоит учитывать, когда вы 
      	оцениваете воздействие власти на граждан: Насколько она 
      	назойлива? Игроки особенно сильно ненавидят чувство, что за 
      	их приватными беседами шпионят. Давать правительству, 
      	состоящему из игроков, эквивалент неограниченного 
      	прослушивания &mdash; плохая идея.
    </para>
    <para>
      	Насколько трудно/наказуемо для игрока избежать власти 
      	репрессивного режима? Если ее невозможно избежать в игре, вы 
      	вынуждаете игроков выйти из игры. Если слишком легко 
      	избежать власти правительства, особенно в пределах его 
      	географической юрисдикции, то с тем же успехом вы вполне 
      	можете его не иметь. Часто, если политические организации 
      	достаточно дискретны (иными словами, ограничен переход 
      	игроков между ними), то цена ухода из нее достаточно высока 
      	просто потому, что игроки не хотят покидать свою группу 
      	друзей и соратников.
    </para>
    <para>
      	Какую власть правительство могло бы иметь над гражданами, 
      	или точнее говоря, над всеми теми живущими или работающими 
      	под их юрисдикцией игроками? Вы могли бы взять на заметку 
      	налогообложение и регулирование торговли, некую судебную 
      	систему, и полицейские силы для соблюдения в игре на 
      	практике законов и решений судебной системы. Здесь, 
      	однако, тоже нужно быть осторожным. Судя по моему опыту, 
      	игроки виртуальных миров в гораздо меньшей степени готовы 
      	платить налоги, чем люди в реальной жизни. Еще сложнее 
      	добиться того, чтобы игроки считали справедливыми вашу 
      	судебную и полицейскую системы.
    </para>
    <para>
      	Создание судебных систем было предметом обширных дебатов, не 
      	пришедших, однако, ни к какому удовлетворительному 
      	заключению по вопросам их применения в мире ММОРПГ. Вот три 
      	главных разногласия:
      <orderedlist numeration="arabic">
        <listitem><para>
        	Как задерживать и как поступать с теми, кто 
        	подозревается в совершении преступных действий (будет ли 
        	в суде участвовать только игрок-прокурор, или допустимы 
        	игроки-адвокаты с обеих сторон)?
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Как, собственно, проводить суд?
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Каким наказаниям может быть подвержен игрок, признанный 
        	виновным?
        </para></listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <para>
      	В реальной жизни с этими проблемами сталкиваются реже, чем в 
      	игре, ибо в игре любое их решение по сути влияет на то, 
      	сколько власти имеют игроки друг над другом. Я не буду 
      	излагать здесь различные предложения по решению этой 
      	проблемы, скажу лишь, что по моему мнению, самая сложная 
      	судебная проблема &mdash; проблема неоднократного 
      	злоупотребления. Я полагаю, что игрокам 
      	<emphasis>никогда</emphasis> нельзя давать власть 
      	безвозвратно нанести ущерб другому игроку.
    </para>
    <para>
      	В реальной жизни преступников, совершивших особо тяжкие 
      	преступления, либо сажают в тюрьму навсегда (или на очень 
      	долгий срок), либо казнят. Ни то, ни другое не является 
      	подходящим для ММОРПГ вариантом. Постоянное заключение 
      	просто довольно быстро вызовет у игрока потерю интереса к 
      	игре, как и казнь (которая, если рассматриваемая игра не 
      	имеет системы хардкорной смерти, не является тем же самым, 
      	что и &laquo;смерть&raquo; кого-либо в игре), что в случае 
      	игры означает удаление аккаунта. Некоторые, без сомнения, со 
      	мной не согласятся, однако я полагаю, что ограничение 
      	наказаний такого рода администраторами стало бы мудрым 
      	решением.
    </para>
  </sect1>


  <sect1 id="civic_participation">
    <title>Гражданское участие</title>
    <para>
      	Итак, допустим, что к настоящему времени, вы спроектировали 
      	систему, которая учитывает все вышеупомянутые элементы. Вы 
      	распланировали иерархию власти, вы дали ей некоторую, но не 
      	слишком большую, власть над населением. Вы создали внешние 
      	угрозы или конкурентов, чтобы лучше объединить граждан 
      	вместе, и вы дали правительству возможность обеспечивать 
      	ценные услуги населению, чтобы у граждан появилось чувство, 
      	что правительство им нужно и важно. Граждане в состоянии 
      	регулярно высказывать одобрение или неодобрение действий 
      	своих лидеров, а лидеры могут потерять свои рабочие места, 
      	если достаточно много граждан их не одобряют. Возможно, вы 
      	создали избранную или назначенную бюрократию, в которой 
      	обязанности разделены по ведомствам (таким как, например, 
      	Министерство обороны, Министерство внутренних дел, 
      	Министерство помощи новичкам, Министерство финансов, и так 
      	далее). Что отсутствует?
    </para>
    <para>
      	Гражданское участие. Пока что единственный способ, которым 
      	мы дали гражданам непосредственно способ принять участие в 
      	политике, это &mdash; голосование, или какой-либо другой 
      	метод выражения одобрения или неодобрения лидера (интересная 
      	система, где игроки выражают свое одобрение или осуждение 
      	лидера ежедневно, а не путем некоего одноразового 
      	голосования, представлена в ММОРПГ Dark Ages<footnote><para> 
      	<ulink url="http://www.darkages.com" 
      	>http://www.darkages.com</ulink></para></footnote>. Этого, 
      	однако, недостаточно.
    </para>
    <para>
      	Вы должны дать возможность гражданам быть вовлеченными в 
      	политическую жизнь на более повседневном основании. Возможно 
      	они могли бы работать помощниками чиновников, имея 
      	некоторые, но не все, полномочия, которые имеют чиновники. 
      	Будет еще лучше, если вы сделаете задания, которые сможет 
      	выполнить любой гражданин, и успешное выполнение которых 
      	поможет городу. Делайте их настолько произвольными, 
      	насколько нуждаетесь.
    </para>
    <para>
      	Возможно, ваши правительства нуждаются в неких вещах. Эти 
      	вещи в ограниченном количестве валяются на земле на 
      	территории всего мира, но все правительства нуждаются в 
      	одних и тех же вещах. Обязательно поощряйте тех граждан, 
      	которые приносят наибольшее количество таких вещей, чтобы 
      	помочь своему правительству.
    </para>
    <para>
      	Бац! Вы создали внешнюю конкуренцию, о которой я говорил 
      	ранее, вы обеспечили испытание для игроков, которое они 
      	должны преодолеть, вы заставили граждан больше чувствовать 
      	себя частью своей &laquo;нации&raquo; (или частью чего они 
      	там являются), и вы дали им возможность быть признанными их 
      	лидерами за их работу.
    </para>
    <para>
      	Еще один пример, подходящий для правительства города или 
      	города-государства, &mdash; создание проблемы грызунов в 
      	городе таким образом, чтобы их избыток отрицательно влиял на 
      	город (возможно, вспышки болезней среди игроков-граждан, или 
      	понижение морали нпц-населения, которое снизит экономическую 
      	продуктивноть). Город мог бы платить за каждого убитого 
      	грызуна, что стало бы отличной возможностью для новичков, с 
      	одной стороны, помочь городу, с другой, получить за это 
      	деньги. Закрепление правильного рефлекса.
    </para>
    <para>
      	Это приводит нас к заключительной, главной вещи, о которой 
      	надо думать, создавая политическую систему &mdash; создание 
      	стимулов ввода в систему успешных граждан. Под успешными я 
      	понимаю тех граждан, которые успешны с вашей точки зрения 
      	(то есть они остаются клиентами вашего бизнеса и обогащают 
      	мир таким образом, что заставляют еще больше людей 
      	становиться клиентами вашего бизнеса) и успешны с их точки 
      	зрения (то есть они чувствуют себя в вашем мире хорошо и 
      	уютно).
    </para>
    <para>
      	Вы можете значительно сократить затраты на администрирование 
      	и увеличить ваш приток новичков, создавая такую систему, 
      	которая вознаграждает организации, которые хорошо заботятся 
      	о своих новичках. Например, если ваша система имеет часть, 
      	которая зависит от игроков, добровольно жертвующих деньги 
      	своему правительству, скорее всего будут процветать города с 
      	наиболее активными и компетентными игроками.
    </para>
    <para>
      	Необходимо сказать пару слов о том, почему я ратую за то, 
      	чтобы позволять правительствам, состоящим из игроков, быть 
      	ответственными за некоторые важные услуги населению. 
      	Очевидное возражение состоит в том, что из-за непостоянного 
      	характера жизней большинства игроков в игре (игроки 
      	постоянно покидают игру навсегда, могут долго отсутствовать, 
      	и так далее), опасно создавать ситуацию, когда игроки 
      	потенциально лишены услуг, в которых они нуждаются и которых 
      	желают.
    </para>
    <para>
      	Мой ответ на это такой &mdash; политическая система в любом 
      	случае не должна требовать постоянной работы и постоянного 
      	внимания со стороны лидеров. Правительству может быть 
      	полезно, если лидеры действительно постоянно работают, но в 
      	большинстве случаев ожидать этого, значит, требовать слишком 
      	многого. Чтобы предотвратить прекращение услуг, которые 
      	игроки хотят и в которых они нуждаются (и, в свою очередь, 
      	предотвратить массу звонков в службу поддержки от выражающих 
      	свое недовольство клиентов), просто обеспечьте такое 
      	положение дел, когда больше, чем один человек в 
      	правительстве, может выполнять обязанности, которых требует 
      	его работа, и что в случае чрезвычайного положения у игроков 
      	есть власть, проголосовав на специальных внеочередных 
      	выборах, сместить и заменить отсутствующего лидера.
    </para>
  	</sect1>


  	<sect1 id="destructive_politics">
    <title>Деструктивная политика</title>
    <para>
      	К настоящему моменту я, в основном, говорил о конструктивной 
      	и полезной обществу политике, однако теперь я хочу обсудить 
      	некоторые главные подводные камни, которые могут привести к 
      	деструктивной политике. Большей частью они относятся к трем 
      	категориям: излишне динамическая политика, излишне 
      	статическая политика, и невозможность разрешать споры. Я 
      	затронул большинство из этих вопросов ранее, так что буду 
      	краток.
    </para>
    <para>
      	Чрезмерно динамическая политика означает, что система 
      	слишком нестабильна и изменяется слишком часто. Когда 
      	политические лидеры слишком часто сменяют друг друга, им 
      	становится трудно стать лидерами общественного мнения, и 
      	обеспечить хорошее руководство над игроками-гражданами. 
      	Более того, победа на выборах (вашего эквивалента выборов) 
      	для победителя теряет смысл и значение, поскольку он знает, 
      	что стал всего-лишь &laquo;халифом на час&raquo;.
    </para>
    <para>
      	Гражданам также надоедает ежедневное голосование (заметьте, 
      	что вышеупомянутая система весьма частого выражения своего 
      	мнения, используемая в Dark Ages, не надоедает игрокам, 
      	несмотря на постоянное &laquo;голосование&raquo;. Подобные 
      	системы в реальной жизни никогда не использовались в крупных 
      	масштабах из-за проблем материально-технического 
      	обеспечения, которых в виртуальном мире большей частью 
      	вообще не существует).
    </para>
    <para>
      	Статическая политика появляется либо в результате наличия 
      	безвластных и беспомощных граждан, либо по причине того, что 
      	в системе слишком сложно сменить лидеров. Допускать такое 
      	положение дел нежелательно, поскольку это уничтожает аспект 
      	&laquo;восхождения по лестнице успеха&raquo; (если вы не 
      	можете сместить лидера, тогда ни у кого нет шанса на то, 
      	чтобы забраться наверх). На практике такая ситуация может 
      	возникнуть, если необходимые требования к тому, чтобы 
      	проголосовать, будут слишком высокими.
    </para>
    <para>
      	Также следует избегать невозможности разрешать споры. Это 
      	&mdash; известный подводный камень в ММОРПГ, схожий сюжету, 
      	и вопросы здесь возникают практически такие же. Пример: в 
      	мире X есть политическая система, в которой игровые 
      	правительства сами определяют какие граждане могут 
      	голосовать. Правительство города А постановило, что только 
      	представители расы Тсол'аа могут голосовать. Это весьма 
      	огорчает представителей Человеческой, Раджамальянской, 
      	Хорквальской и Гномьей рас, и они бы хотели что-то сделать 
      	по этому поводу. Ясное дело, они не могут проголосовать, 
      	чтобы сменить правительство, так что их единственная 
      	возможность (не считая взяток или убеждения избирателей расы 
      	Тсол'аа в том, что лидеров надо заставить изменить эти 
      	порядки) состоит в том, чтобы покинуть это государство, во 
      	всяком случае, если вы не предусмотрите возможность 
      	насильственного захвата власти.
    </para>
    <para>
      	Уход из государства &mdash; это действительно не то, что вы 
      	бы хотели, чтобы игроки делали в таких случаях, поскольку 
      	они, возможно, будут покидать свои дома, будут разрывать 
      	свою психологическую привязанность к государству, и так 
      	далее. Такого рода давление может быть весьма неприятно 
      	игроку, и оно может нанести солидный ущерб его 
      	заинтересованности в вашем мире.
    </para>
    <para>
      	Еще одним примером плохого разрешения конфликта является 
      	случай, который произошел в разработанной мной 
      	ММОРПГ<footnote><para><ulink url= "http://www.achaea.com/" 
      	>Achaea &mdash; Dreams OF Divine 
      	Lands</ulink></para></footnote>. В этом мире была система 
      	городов-государств наподобие эллинской. Два 
      	города-государства постоянно враждовали, однако тогда 
      	военная система еще введена не была. Один город-государство, 
      	Аштан, казалось, выигрывает большинство конфликтов между 
      	игроками, и большей частью имеет высокую мораль. Его главный 
      	противник, Шаллам, имел несколько более низкую мораль, а 
      	внутренние конфликты препятствовали развитию его сообщества 
      	игроков. Военная система была разработана таким образом, что 
      	города-государства получали гораздо больше выгоды от 
      	активных и преданных своему делу правительств, чем от 
      	стратегических действий генералов.
    </para>
    <para>
      	Так или иначе, довольно скоро Аштан завоевал примерно в 
      	десять раз больше приносящей доход земли, чем Шаллам, и 
      	воины Аштана были в прямом смысле слова у ворот Шаллама, 
      	готовые завоевать его. Я не ожидал, что это произойдет так 
      	быстро, если вообще когда-либо, и был захвачен врасплох 
      	таким положением дел, поскольку не знал способа разрешить 
      	этот конфликт. Возможности &laquo;захватить&raquo; город не 
      	было, а просто позволить Аштану разрушить Шаллам не было 
      	приемлемым решением проблемы.
    </para>
    <para>
      	В конце концов, я был вынужден просто аннулировать все 
      	последствия применения системы и заставить игроков ждать, 
      	пока я ее переделаю. Ясно, что это практически наихудший 
      	способ разрешения проблемы: с одной стороны, это вызвало 
      	раздражение победителей, с другой, у проигравших возникло 
      	чувство, что им не надо бороться в следующий раз, поскольку 
      	администрация в случае чего их и так спасет.
    </para>
    <para>
      	А главная проблема на самом деле была в том, что граждане 
      	Шаллама не достаточно беспокоились о своем городе. Они не 
      	чувствовали, что было достаточно поводов для беспокойства, 
      	неважно победили ли они или проиграли, и как только Аштан 
      	начал наступать, позиция &laquo;мы ничего не можем с этим 
      	поделать&raquo; быстро стала превалирующей в их рядах. В 
      	значительной степени это было результатом ненадлежащим 
      	образом построенной политической системы.
    </para>
    <para>
      	У игроков не было достаточно выгод, которые могли бы их 
      	мотивировать становиться гражданами и заботиться о своем 
      	государстве: по сути, единственная выгода, которую получали 
      	игроки, была слава по ассоциации (которая, разумеется, мало 
      	помогает тем, кто в настоящий момент проигрывает в 
      	конфликте). Таким образом, внешняя угроза, которую создал 
      	Аштан для Шаллама, была неэффективной, поскольку граждане 
      	Шаллама не чувствовали себя в достаточной степени 
      	привязанными к нему.
    </para>
    <para>
    	Главные подводные камни:
    </para><para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
        	Излишне динамическая система
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Излишне статическая система
        </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Невозможность разрешить конфликты
        </para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  	</sect1>

	<para>
	</para>

  	<sect1 id="conclusion">
    <title>Заключение</title>
    <para>
      	Я полагаю, что объяснил основные причины, почему полезно 
      	иметь политическую систему в вашей ММОРПГ и что для этого 
      	необходимо. Это полезно с административной точки зрения, 
      	потому что политикой интересно заниматься игрокам, она 
      	связывает ваши сообщества в единый социальный организм, и 
      	она помогает снизить издержки на помощь новичкам. Политика 
      	полезна игрокам, поскольку они могут достигнуть славы, 
      	поскольку в процесс вовлечены их друзья (да-да, речь идет и 
      	о круговой поруке чиновников, в том числе), и потому, что 
      	они могут получить услуги, которые без политической системы 
      	они получить бы не смогли.
    </para>
    <para>
      	Наконец, мало есть конфликтов более захватывающих и 
      	вызывающих больший интерес у участников, чем конфликты между 
      	государствами. Без политической системы, все, что у вас 
      	есть, это &mdash; стычка толпы игроков. Но дайте этим 
      	игрокам работать в пределах формальной структуры, и внезапно 
      	игроки более охотно приносят себя в жертву и прилагают 
      	больше усилий, чем они когда-либо приложили, если бы только 
      	их собственное благосостояние было поставлено на карту.
    </para>
    <para>
      	Политические системы в виртуальных мирах поражают и их 
      	создателей, и игроков. Игроки моей ММОРПГ часто замечают, 
      	что именно напряженность политической борьбы больше всего 
      	привлекает их в политике. Есть что-то, скажем так, за 
      	неимением лучшего слова, потрясающее в политических 
      	взаимодействиях.
    </para>
    <para>
      	Я видел как люди, начинавшие кроткими и казавшиеся слабыми 
      	игроками, превращались во львов, как только они начинали 
      	нести бремя лидерства. Я видел &laquo;проблемных&raquo; 
      	игроков, которые становилсь ответственными и ценными 
      	лидерами и также своими действиями улучшали игровой опыт 
      	своих последователей.
    </para>
    <para>
      	К настоящему моменту политические системы существовали в 
      	ММОРПГ лишь в самых зачаточных формах. Я не сомневаюсь, 
      	однако, в том, что по мере того, как будут создаваться новые 
      	поколения ММОРПГ, политика со временем станет неотъемлемой 
      	частью процесса дизайна. Я надеюсь увидеть системы с такими 
      	особенностями, которые еще никогда не применялись ни в одном 
      	крупном проекте. Например, системы, где игроки смогут без 
      	поддержки админов определять свою форму государственного 
      	правления, будь то прямая демократия, республика, 
      	плутократия (власть богатых), коммунизм, анархо-капитализм 
      	или что угодно еще!
    </para>
    <para>
      	Социальная инженерия в виртуальных сообществах уже 
      	интенсивно исследуется, и изучая их развитие (конечно, 
      	гораздо глубже, чем позволяют скудные возможности этого 
      	эссе), я верю, что мы увидим, как политические системы будут 
      	усложняться и станут занимать (наряду с другими, отчасти 
      	родственными системами вроде экономики) всю большую нишу в 
      	игровом дизайне. У нас есть необходимые технологии. Мы можем 
      	их создавать.
    </para>

  </sect1>

</article>